<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>夏のわくわく読書感想文コンクール -わくどく-</title>
    <link>https://8f-nai.net/wakdok/</link>
    <description>Recent content on 夏のわくわく読書感想文コンクール -わくどく-</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Sep 2023 18:55:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://8f-nai.net/wakdok/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>作品No.1 p-hone [課題図書 三尺角]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry01/</guid>
      <description>入選 課題図書 小学校高学年の部 内閣総理大臣賞
特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: p-hone
対象図書: 課題図書 三尺角(泉鏡花) 区分: 小学校高学年の部(1200字以内)
感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま
挙げられた文体の特徴が、まさに私も泉鏡花作品を通じて、同じように感じた部分であり、そして他の人にも感じて欲しい部分だったのでびっくりしました。なんだか心が通じ合ったような気がしました、莞爾（にっこり）。しかも、その特徴をアニメに例えるという、突拍子もないようで実に的を射た解釈はすんなりと腑に落ちてしまいました。前々から私はアニメオタクと泉鏡花は親和性が高いと思っていましたが、それは幻想的な表現だったり、登場人物の構図だったりをベースに考えていました。しかし、この感想文を読んで、泉鏡花の文体こそがアニメ性を孕んでいることに気づくことができました。実に示唆に富んだ素晴らしい読書感想文でした。
内閣総理大臣賞おめでとうございます。
『文学……いや、アニメか？』 p-hone 三尺角（泉鏡花）を読んだ。 昭和初期の小説で、すこし身構えてしまう古風な文体だ。 基本ノンフィクションしか読まない私がこれを選んだのは、『第1回夏のわくわく読書感想文コンクール』の課題図書であり、普段触れない文と向き合ういい機会と考えたからである。 比較的短めなお話だが、文体も内容も難解でどう読み取るか悩んだ。 テーマは日常に潜む怪奇といったところだろうか？　作品のメッセージは？　等考えようは様々あるが、 私が注目したのは物語とメッセージ性ではなく、この文体から感じ取れる「アニメ的」要素だった。 『三角尺』からは情景が細かく、アニメーションするように、ありありと伝わってくるのである。 例として一部を引用する。 &amp;gt; フト目を留めて、俯向いて、じっと見て、又梢を仰いで、 &amp;gt; 「与吉さんのいうようじゃあ、まあ、嘸さぞこの葉も痛むこッたろうねえ。」 &amp;gt; と微笑んで見せて、少いのがその清い目に留めると、くるりと廻って、空ざまに手を上げた、お品はすっと立って、しなやかに柳の幹を叩たたいたので、蜘蛛の巣の乱れた薄い色の浴衣の袂は、ひらひらと動いた。 〇〇して、〇〇して、…と一文が長く読点で、刻むように、時が僅かに進む。 これを読んでいるとアニメをゆっくり再生しているような感覚に包まれる。 そこに気づいたトタンに、この泉鏡花世界の楽しみ方が分かった気がして快感だった。 ある画風で絵が動くアニメがあれば、ある文体で動く文学もあるらしい。絵画または映像のように、見て、感じる、そういう文学もアリなのかと。 アニメと文学といえば、文学を振興するプロジェクトが 「文学を知らなければ、目に見えるものしか見えないじゃないか。文学を知らなければ、どうやって人生を想像するのだ（アニメか？）」というコピーを打って炎上した件を思い出すが、 目に見えるもので……映像的に文学を読む、アニメ的文学という体験は思った以上に楽しさがあり、莞爾（にっこり）してしまった。 「文学」と呼ばれるアニメがあるのなら「アニメ」と呼ばれる文学があってもいい。 縦書き版 PDFダウンロード Your browser does not support PDF files. Download the file instead </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作品No.2 末茶藻中 [課題図書 ごん狐]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry02/</guid>
      <description>入選 課題図書 高校生の部 内閣総理大臣賞
特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: 末茶藻中
対象図書: 課題図書 ごん狐(新美南吉) 区分: 高校生の部(2000字以内)
感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま
自身の記憶と関連付け、最終的にごん狐のメッセージ性に至る流れがとても美しい構成だと思いました。特に悲劇を成す要素に「知らなかった」ことを挙げ、記憶することの大切さにつなげる部分が上手いと思いました。再読という体験に重なるかたちで、この教訓を得られるのは教科書に載っていた「ごん狐」ならではかもしれませんね。彼岸花の描写を取り上げたのも素晴らしいと思いました。単に美しく咲く花の描写として読み取るだけでなく、後に踏みにじられる文も踏まえて、悲痛さを抱えた美としての彼岸花に着目したのは大きな発見ですね。そして、最後の一文で、きっと多くの人が「ごん狐」を読み返したくなることでしょう。当時は得られなかった感動を得られたとのことで、「ごん狐」を課題図書にして良かったと改めて思わせる感想文でした。
内閣総理大臣賞おめでとうございます。
『「ごん狐」を数年ぶりに再読して』 末茶藻中 ごん狐といえば、課題要項にも書いてある通り、学校の教科書で読んだことがある、という人も多い物語なのでしょう。かくいう私も、何の学校だったかだとか、あるいは何年生だったか、もうはっきり覚えてはいないのですが、おそらくは小学校のことだったでしょうか、なんて微かな記憶があります。 ですが時期はともかく、教科書でこの物語を読んだことは良く覚えています。このお話で何と言っても印象的なのは。兵十がせっせと自分に食べ物を持ってきてくれていた、狐のごんを撃ち殺してしまうという、ショッキングで悲しい結末でしょう。「ごん、お前だったのか、いつも栗をくれたのは」という、ごんを撃ち殺してしまった時に兵十が思わず口にした言葉は、この物悲しい物語と最も結びついた記憶であり、私も久しぶりにこのお話を読みながら、思わず懐かしい気持ちになりました。 しかしながら、人間の記憶というものは頼りないものです。この長さの物語ですから、おそらくは幼かった私達の国語教育のために、穴が空くぐらいに文章の一つ一つについて学んだであろう時間が私にもあったのではないかと思うのですが、細部に至っては全く覚えていないのです。 改めてこの物語を読んだ時に、印象的だったのは、兵十の母が亡くなった時の村の様子でした。はじめごんは浮足立つ村の様子を受け「秋祭りかな」と考えるのですが、次第に様子が違うことに気が付きます。ごんの目線を通じて、賑わいながらもめでたい祭りではなく、人々に暗い影が落ちている出来事であることが、短いながらもいきいきと表現されているな、と感じます。そんな中で、美しく咲く、赤い布に例えられた彼岸花の情景は、思わず目に浮かぶようであり、この一連の葬儀の出来事の中でも特に印象的なシーンです。 ところが、この情景において、ひときわ”目を引く”ように感じられた彼岸花は、人々が通った後に無惨にも踏み折られてしまうのです。なんとまぁ、この「ごん狐」というのは全編通じて物悲しさに満ちたお話なのでしょうか！　彼岸花はその名の通り死を連想させる花であり、この葬式のシーンで登場するのもその理由が一つあるでしょうが、さらにその彼岸花が踏み折られてしまうなんて、どこまでも悲劇的に彩られたお話だなあと思ってしまいます。 こうして改めて物語を通して見てみると、この「ごんぎつね」の悲劇というのは、常に「知らなかった」ことで生まれています。いたずらをしたごんが知らなかった兵十のおっ母のこと、よかれと思った善行でもいわしの盗人と勘違いされてしまうこと。それでもごんの親切心は母を失った兵十の心をほんのすこしばかりでも癒やすことができたでしょうが、結局は兵十がそんなごんの想いを「知らなかった」ために、悲劇的な結末を迎えてしまいます。 踏み折られた彼岸花のように、意外と人々というのは足元にあるものに気がつくことができず、だいなしにしてしまうことがあるのかもしれません。 ところで、私がふと考えるのは、このお話が書き手である「私」が小さい時に茂平というおじいさんから聞いた、と始まっていることです。「ごん狐」は多くがごんの目線で描かれていますが、ごんは撃たれて亡くなってしまっていて、それに狐ですから、当然人に語って聞かせることはできないでしょう。とすれば、もう一人深く関わってくる、兵十によって語られたことがはじまりなのだろう、と想像できます。そう考えた時に、もしこのお話が兵十の経験したことだとしたら、ごんという狐を撃ち殺してしまった兵十が何を思って、このお話を村の人に聞かせたのか、ということに想いを馳せてしまいます。 きっと兵十はいたずら好きながらも健気な狐を殺してしまったことを、深く後悔していたのでしょう。ですから、この皆が無知であったが故に起こってしまった悲劇を、教訓として残したいがために、村の人々に語って聞かせたのではないでしょうか。 冒頭でも書いたとおりに、人の記憶力にはまるで信用がならないもので、私自信それを「ごん狐」の再読で痛感しているわけなのですが、もしかすると兵十も、そんな人の記憶力に抗おうとしていたのかもしれません。そんなことを思うと、今こうして久しぶりにこのお話を読んで、あれこれ考えているということが、当時は気がつけなかったこの物語を味わうことの価値なのかもしれません。 「ごん狐」の話なんて当然知っているよ、なんて考えているあなたも、もしかすると再読してみて初めて気がつく、彼岸花の美しさがあるかもしれませんよ。 縦書き版 PDFダウンロード Your browser does not support PDF files. Download the file instead </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作品No.3 甘味小麦 [自由図書 うかる！データベーススペシャリスト2023年版]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry03/</guid>
      <description>入選 自由図書 小学校高学年の部 内閣総理大臣賞
特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: 甘味小麦
対象図書: 自由図書 うかる！データベーススペシャリスト2023年版
区分: 小学校高学年の部(1200字以内)
感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま
選んだ図書が試験対策書ということで、少し不安でしたがとても読み応えのある立派な読書感想文でした。読書を避けられない恐怖対象として捉え、それに立ち向かう決意を感じさせる文章ですね。また、毎年買う必要のある質の悪いシステムについて説明することで、より本の恐ろしさが補強されています。そして、冒頭で課題図書である「ごん狐」を挙げることで、読み返すことの価値を対比させてるのも上手いと思いました。読書の持つ嫌な面を臆せず表現した価値ある読書感想文コンクールだと思います。(文字数を超えてる気がしますが許します)
内閣総理大臣賞おめでとうございます。
『私は人生で二度読みたくない本を三度読む』 甘味小麦 一般的に小説や詩集など、名著と呼ばれている本は何度読み直しても良いものである。今回推薦図書として選ばれている「ごん狐」のような名著は国内外問わず溢れており、見つけるのは難しくないであろう。そんな時代の中、私は人生で二度と読みたくない本を三度読み直し、同時に恐怖を感じているのだ。その本とは「うかる！データベーススペシャリスト2023年版」である。何を隠そう、赤本と同じカテゴリである試験対策書である。 データベーススペシャリスト(以下DB) とは、独立行政法人情報処理推進機構(以下IPA)が毎年行っている国家試験の一つである。主にデータベースシステムの構築やデータ分析等の固有技術を持つ証としての資格であり、合格率は平均して15%ほどである。私はIT技術者の端くれとして年々この試験に挑み続け、そして敗北する人生を送っている。そして今年も流れるようにこの本を手に取る運びとなった。 「うかる！データベーススペシャリスト2023年版」の内容に触れておこう。この本は5章＋昨年度の試験問題及び解答の6章構成となっている。序章でDBの出題傾向や午前・午後それぞれの試験についての対策について大まかに記載されている。第1章から第4章まではDBを受ける上で必須となる知識を詰め込む部分となっている。DBは専門性が高い試験であるため、内容自体は狭く深い。特筆すべきは過去問の章である。書籍自体には過去一年分しか記載がないが、公式サイトから購入者が解読できるパスワードを入力することで昨年以前の試験問題及び解答の解説を閲覧することができる。 ここまで読んで理解されていると思うが「うかる！データベーススペシャリスト2023年版」は一年ごとに繰り返し発行される、俗にいう逐次刊行物である。その内容は前年の試験の模範解答などを組み込んでいるのみでほぼほぼ変化はないため、2021年版と2022年版は私の本棚に眠っているが、もう二度と読まれることはない。何故新しい版が出るたびに購入しているのか、それは昨年以前の試験問題が閲覧可能となるパスワードが1年間しか機能しないためである。 前置きが長くなってしまったが、私は本書を二度読みたくない本だと感じている。序章から第四章まで過去版とほぼ同じ内容が綴られているという理由だけではない。ほぼ同じ内容を過去読んでいるはずであるのに、一年の間に頭から抜けており新たな学びとして頭に入るという体験を私は「恐怖」として認識しているのだ。本を読み進めるにつれて去年は頭に入れたはずの内容が新鮮な情報として再度目に映る。そのたびに自身に嫌気が差しながら、ただ合格のために読み進める。これは一種の自傷行為と言っても過言ではないのかもしれない。 私は本書を通じて、学び直して入る情報は恐怖と近しいという教訓を得た。それでも私は本書を熟読しなければならない。「次回の試験で受かるため」ではなく「恐怖から脱するため」に、今年も読まなければならない。 縦書き版 PDFダウンロード Your browser does not support PDF files. Download the file instead </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作品No.4 がくふぁ [自由図書 読んでいない本について堂々と語る本]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry04/</guid>
      <description>入選 自由図書 高校生の部
内閣総理大臣賞
特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: がくふぁ
対象図書: 自由図書 読んでいない本について堂々と語る本
区分: 高校生の部(2000字以内)
感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま
これもまたタイトルを見て驚いた図書でしたが、読書感想文にぴったりの読書の本質を考えさせられる感想文でした。なんだか言いくるめられているような驚かされる論理展開で、好奇心をそそられる感想文でした。また、この本を対象として感想文を書くことで、自己言及的な魅力を持つ文になっているなと思いました。読書感想文も、本を読むという行為自体ではなく、自身の中にある書物について語るということに価値があるのだなと再認識することができました。きっと、素晴らしい読書感想文とは「その人の中にある書物」がしっかりと書かれている文章なのだろうなぁと感心し、改めて他の参加者の感想文を読み直したくなりました。そして、私も感想文を読むことでこの本について知ったかぶりができるようになったので、有意義だなと思いました。
内閣総理大臣賞おめでとうございます。
『教養を得るということ』 がくふぁ 「読んでいない本について堂々と語る本」は本を読むということの本質的意味について語られた本だ。なぜ本を読まなければいけないのか。どのような場合に本を読んでいることが求められるのか。読んでいない本について語ることは悪なのか。それらを過去の書物を参照して語られている。人が本について語る時に必要な情報は、本を読まなければ手に入らないものではない。一度本を読んだからといって、その本の情報を完全に得られるわけではない。また、伝聞や映像によってその本を知ることは可能であり、本について語るためには、必ずしも読書という工程は必要なものではない。この本では、教養を高めることは自身の中の「共有図書館」を充実させることと同義であり、そのために読書をする必要はない、ということが語られている。 本を読む・知る、という活動は内なる本を創造する活動と表裏一体であり、本のその存在を認知した瞬間にその本は内なる本として創造され、それは読書という行動の如何に関わらず、自身の中の「共有図書館」に蔵書される。その積み重ねを展開して言葉にすることこそが、教養の本質の一つであり、それが読書という行為に囚われるようなことがあってはならないと作者は説いている。書評のために本を読む必要はなく、「共有図書館」から該当する本を選ぶだけでよい。 例えばギルガメシュ叙事詩を考えてみよう。古代文明において残された文字を解析して物語が綴られる本が多いが、一部が欠損しており大抵の場合は訳者による注釈によって補完される。欠損を補う、という行為は様々な文献を調査した上で補われる「創造」であり、また、それを読み我々が得る情報も「共有図書館」の蔵書として創造される。本というものは創造のサイクルを加速させる装置であり、そこに書かれた情報は創造と創造を繋ぐ架け橋なのである。本書はその本をどの程度知っているのか、どういった場面でその本を語るのか、を場合分けして過去の書物を頼りにその考え方を展開している。読んでいない本を語る時、最も大きな障害となるのは、自己アイデンティティとしての教養が露呈する可能性に対する恐怖である。教養がある人として見られたいという文化的人間の本能的欲求を否定し、自分が自分らしくあることを肯定することこそが、読書に対するハードルを下げ本質的な教養を手に入れるための一歩となるのだ。 本書にある一節として関心したものがある。「ある書物について語るということは、その書物の空間よりもその書物についての言説の時間に関わっている」。情報というものは空間に展開・共有される時にその意味を発揮する。書物に書かれた内容もそれを口に出した瞬間がその情報のピークなのである。情報化社会において、読書という娯楽の地位は相対的に下がりつつある。しかし、本を知る機会は右肩上がり、つまり「共有図書館」の蔵書数は過去とは比べものにならない数となっているだろう。知っているが知らない本、というものの存在が増える今、それを解消するための読書というのは本質的な書物のあり方から離れていくことになる可能性がある。断片的な情報から推察されるその文書の「潜在的可能性」を体感し、曖昧な空間を拡張するために自身の蔵書を広げ、それについて語ることこそが自身の中の書物空間を拡張するための礎となるのだ。 批評活動における読書についても本書では触れられている。自分自身について語ることこそが批評活動の狙いであり、究極として批評活動は批評家自身についての考察を示しているというのである。むしろ書物によって自己批評が影響を受けてしまう可能性を避けるために批評対象となる書物は読むべきではないという言説も紹介されている。これはつまり、本を読むな、ということではなく、自身が向き合うべきは実空間上の書物ではなく、自身の中にある書物を評するべきであるという意見である。 この読書感想文も自身の共有図書館の蔵書を展開した内容を評した感想文である。本を読み終わった今書いているこの文書も、この状態ではまだ自身を評しているとは言えず、本から受けたイメージをただ文章として起こしているだけだと自覚している。 教養を高めるために過去の名作を知るという行為は、その行為自体が自身の教養となる。読書というのは本を知るための過程であり、情報さえ得られればあらゆる行為が読書と等価である。読書というものを神格化せず、あらゆる媒体から得た情報を言語化して自身の図書館に落とし込みそれを内なる本として展開できるようになることこそが、真の教養と言えるのではないか。自身が持つ対象に対する情報を如何に引き出し、それを言葉として紡げるか、それが「本を知る」ということの一つの目標だと改めて認識することができた。 最後にこの本の表記に則って感想文を締めよう。&amp;lt;流&amp;gt;&amp;lt;○&amp;gt; 縦書き版 PDFダウンロード Your browser does not support PDF files. Download the file instead </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作品No.5 ほろあま [課題図書 三尺角(泉鏡花)]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry05/</guid>
      <description>作品情報 応募者名: ほろあま
対象図書: 課題図書 三尺角(泉鏡花) 区分: 高校生の部(2000字以内)
感想文 講評(クリックで表示) 応募者が主催のため、講評なし
『「真直」と「斜め」の美学』 ほろあま 私は泉鏡花の文章が好きだ。この課題図書である三尺角を読んだ時もその文章の美しさにひどく心を打たれた。やや難解な短編だが、何度か読み返すことで、奥深い描写に気づき理解し、より作品が好きになっていった。好きになった要素は大きく2つある。1つは歪んだものと美しいものの対比、2つ目は幻想の解体である。 まず、歪んだものと美しいものの対比は他の泉鏡花作品にも見られる構造で、今作では与吉サイドとお品サイドの両極端な描写が特徴的だった。与吉周りの描写はどこか陰鬱で湿っぽく、出てくる単語も全体的に地味な印象だ。対して、お品の登場する描写は明るくて品のある表現になっている。 この対比において特に着目した描写として「真直」と「斜め」がある。作中では「真直」なものとして船と陸を渡す板と電柱と材木などがある。対して斜めの物として同じく陸へ渡る板と電柱とお品の身体や襷、材木などだ。面白いことに真直として描写された物はすべて後に別の場面で斜めのものとして再び描写されている。この2つのキーワードを見る度に私は何故か嬉しい気持ちになった。これこそが作品の本質であり、これに早い段階で気づいた自分は誰よりもこの作品を理解しているという錯覚があったのだろう。この対比としてわかりやすいのが、潮が満ち水面に浮かぶ美しい船の描写と共にある「真直の板」と暗く病で弱る父がいる家として「斜めの板」の描写だろう。こういった統一感のある対比がとても魅力的で私のお気に入りだ。そして、二章目にいたっては「皆傾いて居る、傾いて居る、傾いて居る」と意図的に斜めをやたら強調された表現があり、与吉の暮らす町と与吉の父という存在が持つ歪みを仄めかしている。 対して、四章と五章のお品に関する表現の耽美さもまた泉鏡花らしく、与吉側とは正反対の綺麗な存在が描かれる。ここではあからさまな下品な言葉を使わずに、それでいてなんだか官能的なお品の妖艶さが事細かに形容されている。なんだかいかがわしい本を読んでるような気さえ湧いてくる。特に「婀娜たる声」のあたりから続く文は秀逸だった。この読点で区切られた修飾語が小気味良く連なる文章は三尺角のお気に入りの一文だ。一文が長ったらしいのは基本的に読みにくいと思っているが、ここまで苦なく読めてに心地いいのは、文章のリズムと連なるイメージが著者によって緻密にコントロールされている証拠だろう。このように文章全体において徹底して「真直」と「斜め」、「いびつなもの」と「うつくしいもの」を対比させている。この対比が両方が持つ別種の趣き深さを互いに補強しているように感じた。そして、このかけ離れた両者の因果が最終的につながるという展開に、大きな意外性をもたらす効果があるのだろう。 好きなところの2つは幻想の解体だ。半ば強引に感じたが、与吉の行動が福音となる着地点への接続は読んでいて驚いた。そして、困惑した。最初に読んだ時は「だからなんなんだ？」と思ってしまった。この短編のオチとして理解はできたが、テーマとして理解できていなかった。その後、何度か読み直してみると、何となく自分なりの解釈を持つことができた。 私はこの物語を、幻想小説の幻想部分の仕組みをあえて解体し、いかにして幻想は生まれるかというものを詳らかにしたものと捉えた。与吉視点の材木に枝葉が生えるという現象を考えるとまさに怪奇現象であり、怪談のような物語に見える。 しかし、お品を交えた因果も描かれることにより、幻想はあくまで一人の少年の勘違いにすぎないことが明かされる。これは「幻想と現実を繋ぐもの」が何かということ浮き彫りにしている。それは想像力だ。 私も子供のころに壁や天井のシミが顔に見えたり、樹木の模様が目に見えたりと恐ろしい体験をした。あの頃は常に想像力と共に生きていたものだ。最後の文にある「この与吉のようなものでなければ」というのは、与吉のような若く目の前のものが全て別のものに見えてしまう危うさを持つ者でなければ、という意味なのではないだろうか。そして、この勘違いの源泉である想像力こそが幻想の本質であることをこの作品は伝えてくれているように感じた。このように私は三尺角が幻想の解体であり、劇的な虚構がどのように作られるかを紐解いている作品として読み取った。この物語の中に特別不思議な事は起きていない。幻想的な物語が好きであれば好きであるほど、この三尺角が持つ分解された幻想にハッと急に我に返り私たちが生きるこの世界と地続きであることに気づくのだ。 以上のように私は三尺角を読むことで、泉鏡花の巧みな文章に魅了され、そして幻想の正体に気づくことができた。今後、私も与吉のように、あの頃のように、幻想に踊らされるくらいの想像力も持って文学を、いや、あらゆる作品に接していきたいと思った。 縦書き版 PDFダウンロード Your browser does not support PDF files. Download the file instead </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作品No.6 ほろあま [課題図書 ごん狐(新美南吉)]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry06/</guid>
      <description>作品情報 応募者名: ほろあま
対象図書: 課題図書 ごん狐(新美南吉) 区分: 小学校高学年の部(1200字以内)
感想文 講評(クリックで表示) 応募者が主催のため、講評なし
『思い出して、綴って、思い出す』 ほろあま 生きていると法事に出席することがある。私の場合はこの夏に祖父の年忌に参加した。聞き取れない念仏を聞く時間や焼香の時間にはふと故人の思い出が浮かんだりする。本来、亡くなった存在はどうしても忘れさられてしまう。だからこそ思い出すための何かが必要だ。その役割として法事は強力だ。遺族が集まり、よくわからないがお坊さんから「今、極楽浄土にいるんだよ」みたいな話を聞く。形式はどうあれ、思い出すことがきっと最大の供養なのだと思う。 私がこの夏に「ごん狐」を読み直して感じたのは「思い出すことによる供養の大切さ」だった。 ごん狐における最初の一文目は「これは、私が小さいときに、村の茂平というおじいさんからきいたお話です」だ。この文はあってもなくても、作品として成立するように思える。ただ昔の話をするだけなら、2行目の「むかしは」で十分だ。しかし、私はこの肝心な冒頭部分に伝聞であることを示す一文があることに大きな意味があるのではないかと思った。この一文によって、ごんぎつねがおとぎ話ではなく、現実にあったかのような伝承に思わせている。ただ、この物語を伝聞とすると不思議な点がある。伝聞にしてはごんの心情描写が豊富すぎるという点だ。狐は言葉を話さないし、そもそもごんの作中の行動を観測した人は少ないはずだ。となると、この物語は兵十による実体験を元にした創作なのだろうと考えてしまう。伝承を作りたくなるほどに、ごんの死が居た堪れない出来事だったのだと思う。 そして、最後の一文にあるごんへの線香にも見える火縄銃の青い煙は、あたかも作品自体がごんへの供養になっていると感じとれた。兵十は見たわけでもないごんの行動を見たかのように想像し、ごんから受け取った一方的な愛に伝承で恩返しをしたと私は捉えた。こう考えることでごんの贖罪や愛が報われたような気がして、この切ない物語に救いがあるように思えて嬉しい気持ちになった。同時に、亡くなった存在について想像を巡らせる上で虚構で補完することが効果的だと感じた。死人に口なしというが、それは現実をただ述べただけに過ぎない。虚構を介せば、死人はいくらでも語るし、いくらでも思い出は生まれる。身の回りで考えてみると死を感じることは少ないが、定期的に法事に出れば仏様やお経、極楽地獄の概念などの共有された物語に基づいて故人に思いを馳せることもできる。規模の差があるだけで、きっとごん狐も宗教も、人と虚構を共有することで故人への追憶を促すもの同士なのだなと、いろいろと腑に落ちた気がした。 三尺角のように気の迷いや勘違いで生まれる虚構もあれば、祈りや弔いの気持ちで生まれる虚構もある。そんなごん狐が、今も学校で読まれて受け継がれてるという事実がなんだか輪をかけて嬉しいと思ってしまった。誰もごんのことを忘れてなんかいないのだから。 縦書き版 PDFダウンロード Your browser does not support PDF files. Download the file instead </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作品No.7 ChatGPT [課題図書 ごん狐(新美南吉)]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry07/</guid>
      <description>作品情報 応募者名: ChatGPT
対象図書: 課題図書 ごん狐(新美南吉) 区分: 小学校高学年の部(1200字以内)
感想文 講評(クリックで表示) 講評: ほろあま
ラストシーンを和解と捉える斬新な感想文ですね。ごんが「狐」であることを踏まえると、日本における信仰や神秘性について語るのも納得がいきました。そして、ごんと兵十の和解をそのまま人間と自然の共存として捉えるのも面白いと思いました。あの悲壮感のあるラストについて、和解という面でしか述べていないので、そもそもAIくんには生と死の区別がつかないのかもしれないですね。あれだけ全体に死が漂った作品で死について言及しない意外性のある感想文でした。
「ごん狐」は、友情、自然、思いやり、信仰のテーマを探求する美しい日本の民話です。物語は、小さな狐のごんと人間の兵十の出会いから始まり、その間に絆が築かれ、敵意が友情と感謝に変わる過程を描いています。 物語は、美しい自然環境を背景に、季節の移り変わりや自然の景色を通じて自然界の神秘性を強調しています。この自然との結びつきは、物語全体に深みをもたらし、読者に自然界への畏敬と感謝の大切さを思い起こさせます。 ごん狐は、最初は村人たちの邪魔者として描かれますが、彼の成長と変化は、友情と思いやりに焦点を当てています。特に、兵十との出会いは物語の中心であり、彼らの敵対関係が友情と感謝に変わる過程は、人間関係の大切さを示しています。加助という村人も、ごんの行動を通じて、善意と感謝の重要性を理解します。 信仰も物語の重要な要素です。加助が自然の恵みを神さまの贈り物と捉える考え方は、物語に神秘性と深みをもたらし、自然との結びつきを強調しています。自然界と人間の調和は、神秘的な要素を通じて表現され、物語に豊かさを加えています。 物語のクライマックスである兵十とごん狐の和解は、敵対関係が友情と感謝に変わる美しい瞬間です。これは、人間と自然が共存し、協力し合うことの大切さを象徴しており、物語のテーマを強調しています。友情と思いやりが、誤解や敵意を乗り越えて新たな絆を築く力を示しています。 「ごん狐」は、自然、友情、思いやり、善意についての教訓を伝える美しい物語です。登場人物たちは、それぞれの特徴と感情を通じてリアルで魅力的なキャラクターとして描かれ、読者に感動的なストーリーを提供しています。物語は、自然界と人間の調和、他人への思いやり、善意の行動が、どれだけ価値のあるものであるかを思い起こさせ、心に残るメッセージを伝えています。自然の美しさと神秘性が物語の背景を飾り、物語全体に深みを加えています。 PDFダウンロード Your browser does not support PDF files. Download the file instead </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2023年 応募作品公開</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230908_result/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Sep 2023 18:55:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230908_result/</guid>
      <description>全体講評 入選作品 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>入選者への賞品について</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230814_card/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 18:55:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230814_card/</guid>
      <description>夏休みも中盤戦ですが、いかがお過ごしでしょうか。すでに夏の楽しい思い出がたくさんできた人もいるでしょう。 しかし、うかうかしてもいられません。読書感想文提出の期限まであと3週間となりました。 参加予定の皆さまはもう課題図書を読みましたでしょうか？はたまた自由図書で何を読むか決めたでしょうか？ なかなかモチベーションが上がらないという人に朗報です。
今回、本コンクールの入賞者に賞品を贈呈することが決まりました。
コンクールがどこかでバズらない限りは参加者全員分くらいの賞品は用意する想定です。 賞品は以下の通りです。
オリジナル図書カード 実際に使えるオリジナルデザイン図書カードを贈呈します。 以下のデザインはあくまで仮のものです。今後変更になる可能性がありますのでご了承ください。
オリジナル図書カードデザイン 公式わくどくステッカー デザインは未定です。PCやスマホに貼りやすいおしゃれなものを目指して作成中ですので少々お待ちください。
是非参加を！ 現在決まっているノベルティは以上の2つです。 気分が乗れば他にもノベルティを用意するかもしれません。是非参加してレアなグッズをゲットしましょう！
以下のリンクから参加表明をすることができます。感想文提出に参加表明は不要ですが、自分を追い込むことができるのでおすすめです。
参加表明をツイート</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>提出用フォーム公開のお知らせ</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230801_forms/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 21:55:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230801_forms/</guid>
      <description>暑い日が続いていますがいかがお過ごしでしょうか。
気づけば8月に入り、暑さのピークを迎えようとしています。 くれぐれも体調管理にはお気をつけください。
さて、第1回 夏のわくわく読書感想文コンクールの作品投稿のためのフォームの準備ができました。
URLは以下になります。
感想文の提出用URL: Google Forms
トップページのメニューの「応募フォーム」の欄からもご確認できます。 締め切りの9月4日までに提出をお願いします。再提出は原則禁止ですので、提出前によく確認してください。 フォームに関して質問等があれば、お問い合わせからお問い合わせください。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>課題図書決定のお知らせ</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230723_assigned_books/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jul 2023 21:25:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230723_assigned_books/</guid>
      <description>課題図書1 「ごん狐」新美南吉
青空文庫
誰しもが学校の教科書で読んだことのある本を選定しました。 誰しも読んだことがあるからこそ、改めて読み直すことで新たな発見をすることができ、より深く新美南吉の文章の世界に入り込むことができるでしょう。 そして、夏休みに読書感想文を書いていた頃を、当時読んだ作品を通して思い出が蘇ることを期待しています。
課題図書1 「三尺角」泉鏡花
青空文庫
おそらく読んだことのある方が少ないであろう作品を選びました。 美しくも不思議な泉鏡花の作風をこの夏を期に触れてみるのはいかがでしょうか。 難しい作品かもしれませんが、自由な解釈で読んでみてください。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>提出方法変更のお知らせ</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230723_update_rules/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jul 2023 19:55:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230723_update_rules/</guid>
      <description>変更内容 申し訳ございませんが、以下の通り提出方法を変更しました。 何卒ご理解の程よろしくお願いします。
古: WebサイトURLでの提出を受け付ける
新: WebサイトURLでの提出を受け付けない
そのため、ブログや個人サイトに投稿した感想文を提出することは受け付けることはできません。
変更理由 もともとは応募の間口を広げる意図でブログや個人サイトのURLでの投稿を受け付ける方針でした。
しかし、WebサイトURLの提出を受け付けないことで、以下のようなメリットがあると考え提出方法の変更を決めました。
本Webサイト上で他作品含め同じタイミングで感想文が初公開されることで、感想文を読む方々の同時体験性が上がり本企画の盛り上がりに貢献できる ブログや個人サイトのデザインなど、本文以外の要素に起因するバイアスを取り除くことができる 応募期間内での感想文の修正を不可能にすることで、夏休みの宿題のような提出の厳格さを追体験できる 締切後に実施する応募作品公開(9/8予定)の後でしたら、応募者のお好きなタイミングで自由に作品を公開してかまいません。また、主催者側は本Webサイトでの公開以外に応募者の許可なく作品を利用することはありません。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第1回 夏のわくわく読書感想文コンクールの開催</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230721_opening/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jul 2023 11:39:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230721_opening/</guid>
      <description>第1回 夏のわくわく読書感想文コンクールの情報を公開しました。 まだ不足している情報がありますが、順次追記・修正していきたいと思います。 課題図書は未決定ですので少々お待ちください。 自由図書部門に応募したい方は、最低限情報が公開できているので感想文作成に着手しても問題ないかと思います。 重大な変更があった場合はまた「お知らせ」にて共有いたします。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
