<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>夏のわくわく読書感想文コンクール -わくどく-</title>
    <link>https://8f-nai.net/wakdok/</link>
    <description>Recent content on 夏のわくわく読書感想文コンクール -わくどく-</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sat, 16 Aug 2025 18:55:00 +0900</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://8f-nai.net/wakdok/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>作品No.1 p-hone [課題図書 三尺角]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry01/</guid>
      <description>入選 課題図書 小学校高学年の部 内閣総理大臣賞&#xA;特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: p-hone&#xA;対象図書: 課題図書 三尺角(泉鏡花) 区分: 小学校高学年の部(1200字以内)&#xA;感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま&#xA;挙げられた文体の特徴が、まさに私も泉鏡花作品を通じて、同じように感じた部分であり、そして他の人にも感じて欲しい部分だったのでびっくりしました。なんだか心が通じ合ったような気がしました、莞爾（にっこり）。しかも、その特徴をアニメに例えるという、突拍子もないようで実に的を射た解釈はすんなりと腑に落ちてしまいました。前々から私はアニメオタクと泉鏡花は親和性が高いと思っていましたが、それは幻想的な表現だったり、登場人物の構図だったりをベースに考えていました。しかし、この感想文を読んで、泉鏡花の文体こそがアニメ性を孕んでいることに気づくことができました。実に示唆に富んだ素晴らしい読書感想文でした。&#xA;内閣総理大臣賞おめでとうございます。&#xA;『文学……いや、アニメか？』 p-hone 三尺角（泉鏡花）を読んだ。 昭和初期の小説で、すこし身構えてしまう古風な文体だ。 基本ノンフィクションしか読まない私がこれを選んだのは、『第1回夏のわくわく読書感想文コンクール』の課題図書であり、普段触れない文と向き合ういい機会と考えたからである。 比較的短めなお話だが、文体も内容も難解でどう読み取るか悩んだ。 テーマは日常に潜む怪奇といったところだろうか？　作品のメッセージは？　等考えようは様々あるが、 私が注目したのは物語とメッセージ性ではなく、この文体から感じ取れる「アニメ的」要素だった。 『三角尺』からは情景が細かく、アニメーションするように、ありありと伝わってくるのである。 例として一部を引用する。 &amp;gt; フト目を留めて、俯向いて、じっと見て、又梢を仰いで、 &amp;gt; 「与吉さんのいうようじゃあ、まあ、嘸さぞこの葉も痛むこッたろうねえ。」 &amp;gt; と微笑んで見せて、少いのがその清い目に留めると、くるりと廻って、空ざまに手を上げた、お品はすっと立って、しなやかに柳の幹を叩たたいたので、蜘蛛の巣の乱れた薄い色の浴衣の袂は、ひらひらと動いた。 〇〇して、〇〇して、…と一文が長く読点で、刻むように、時が僅かに進む。 これを読んでいるとアニメをゆっくり再生しているような感覚に包まれる。 そこに気づいたトタンに、この泉鏡花世界の楽しみ方が分かった気がして快感だった。 ある画風で絵が動くアニメがあれば、ある文体で動く文学もあるらしい。絵画または映像のように、見て、感じる、そういう文学もアリなのかと。 アニメと文学といえば、文学を振興するプロジェクトが 「文学を知らなければ、目に見えるものしか見えないじゃないか。文学を知らなければ、どうやって人生を想像するのだ（アニメか？）」というコピーを打って炎上した件を思い出すが、 目に見えるもので……映像的に文学を読む、アニメ的文学という体験は思った以上に楽しさがあり、莞爾（にっこり）してしまった。 「文学」と呼ばれるアニメがあるのなら「アニメ」と呼ばれる文学があってもいい。 縦書き版 PDFダウンロード Your browser does not support PDF files. Download the file instead </description>
    </item>
    <item>
      <title>作品No.1 たーんえー [課題図書 なめとこ山の熊]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry01/</guid>
      <description>入選 課題図書 小学生高学年の部 内閣総理大臣賞&#xA;特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: たーんえー&#xA;対象図書: 課題図書 なめとこ山の熊(宮沢賢治) 区分: 小学校高学年の部(1200字以内)&#xA;感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま&#xA;一文目に着目して作品を読み解くという視点が素晴らしいですね。何事も本質は最初と最後にあるものです。この物語を語り手によって伝えられたものとして、語り手の小十郎への感情移入を推測するのはなるほどと感心してしまいました。鑑賞という視点で読書感想文の意味を見出しているのも素晴らしいですね。文章もコンパクトにまとまっていて、”感想文”の本質があるような興味深い読書感想文でした。そして、わくどくを開催して良かったと思える感想文でした。最初の一文が大切なように、最初の一応募目は重要なものです。&#xA;内閣総理大臣賞おめでとうございます。&#xA;何事においても、掴みというのは重要です。そしてそれは、小説に関しても例外ではありません。最も有名な冒頭の一文の一つが、『走れメロス』の「メロスは激怒した」でしょう。タイトルからメロスという人物がいることだけを知っている読者は、まず「激怒した」という強い感情のみを突き付けられて、何に激怒したのだろうと興味を惹かれていくのです。 さて、今回の課題図書『なめとこ山の熊』の冒頭の一文はどうかと言うと、「なめとこ山の熊のことならおもしろい」です。どうやらなめとこ山の熊の話をするらしいと思っている読者に、いきなり「おもしろい」と語り手の感想を述べてしまうわけです。どうおもしろいのか？と読者は興味を惹かれるわけで、なかなか特徴的な掴みであるように思います。一方で実際に本作を読んでみると、生や死、現実の世知辛さが含まれており、単純に「おもしろい」と言い切れる話としては受け取りにくいものでした。 本作で印象的なのは、物語が割と語り手の主観で語られていることです。語り手はなめとこ山も熊の胆も自分で見たわけでなく、人から聞いたり考えたことばかりだそう。語り手は小十郎に感情移入していて、荒物屋の主人にうまくやられている小十郎の様子を書くことがしゃくにさわっていたりもしています。そうした前提に立ってみると、小十郎の最期の表情が実際はどんなものだったかも、本当のところはわかりません。確かなことは、望まない形で熊の命を奪い命を奪われる結果となった小十郎は笑っているような表情で逝ったのだと、語り手は信じたかったということです。 同様に、語り手がどういう意図で「おもしろい」と語ったかの本当のところはわからなくても、読者である我々は自由に物語を受け取ることができます。そうしてどう受け取ったかを自分なりに語ってみるのが、読書感想文というものです。 私は、死や世知辛さが絡んだ重いテーマを内包する本作において、「おもしろい」をはじめとする語り口の軽妙さが作品全体を重たくしすぎない効果を与えているように思いました。本作が童話であることも踏まえると、「小十郎寄りの語り手」が間に入るというのは絶妙で、読んでいるというより「誰かに語られている」と表現した方が適切に感じます。読点が少なくとも流れるように読むことができるのは、宮沢賢治の文章の特徴な気がします。 もちろんこれもまた、単に私が読んで受けた印象に過ぎません。あえて作品内から引用すると、「間ちがっているかもしれないけれども私はそう思うのだ」というわけですね。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>作品No.2 うみ [課題図書 なめとこ山の熊]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry02/</guid>
      <description>入選 課題図書 小学生低学年の部 内閣総理大臣賞&#xA;特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: うみ&#xA;対象図書: 課題図書 なめとこ山の熊(宮沢賢治) 区分: 小学校低学年の部(800字以内)&#xA;感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま&#xA;楽曲ですが、歌詞があるのでセーフです。&#xA;物語の最後に出てくる星に命の輪廻を見出しているのがいいですね。徹底してなめとこ山の自然に着目して感想を書いているのが素晴らしいです。小十郎の素質あります。この曲そのものが感想でありながら、なめとこ山の熊の語り口のひとつのようにも捉えることができて良いですね。&#xA;(あくまで読書感想”文”の講評にしておきたい気持ちもありますが…)&#xA;伴奏に耳を傾けると、冷たい雪と情景が浮かび想像が膨らみますね。どん、どん、と響くドラムが小十郎の打つ銃声のようにも、雪を踏みしめる音のようにも、あるいは死という逃れられない運命が迫りくる足音のようにも聞こえてきます。&#xA;おそらく唯一？の「楽曲も投稿される読書感想文コンクール」になることができたんじゃないでしょうか。&#xA;内閣総理大臣賞おめでとうございます。&#xA;nmtk.wav Download audio entry02 </description>
    </item>
    <item>
      <title>作品No.3 朝からポテチ [自由図書] 世界でいちばん透きとおった物語</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry03/</guid>
      <description>入選 自由図書 高校生の部 内閣総理大臣賞&#xA;特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: 朝からポテチ&#xA;対象図書: 自由図書 世界でいちばん透きとおった物語&#xA;区分: 高校生の部(本文 2000字以内)&#xA;感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま&#xA;読んだことのない本だったので丁寧なあらすじ説明がとても助かりますね。本の手触りすら伝わってくる。読んでいると本を手に取りたくなる宣伝のような感想文で面白いです。読書体験の楽しさを生き生きとした文章で伝えてくれるのが嬉しいですね。ネタバレにも配慮するという優しさあふれる読書感想文は唯一無二ですね。次回の読書感想文も楽しみにします。&#xA;内閣総理大臣賞おめでとうございます。&#xA;『世界でいちばん透きとおった物語』 衝撃のラストにあなたの見る世界は『透きとおる』 “紙の本“でしか体験できない感動がある！ という触れ込みに惹かれ、23年9月に本屋で手を取った一冊。去年の9月の読了以来、夏の読書感想文用にあらためて読んでみる。 主人公である「僕」の一人称で進むこの小説は、 母を事故で亡くした直後、父である大御所ミステリ作家の宮内彰吾の死を主人公が知るところから始まる。 主人公は、校正作家の母親と、つつましく2人で暮らしていた「僕:藤阪燈真」。読書が趣味であった主人公だが、幼い頃にかかった難病の術後の後遺症のために、紙の本での読書ができなくなった。電子書籍や母親のゲラ校正のチェックはできた。そしてチェック作業は不思議と得意で、誤字脱字はすぐ見つけることが出来た。 自身が父の不倫相手の母との間に出来た隠し子であることとを知っており、母が養育費を受け取らずに生活してたこともあり、父親との繋がりは一切なく、また、父の書いたベストセラー小説も敬遠していた。 交通事故による突然の母親の死後、その死に哀しむことに主観的になれず、不毛な日々を孤独に過ごすだけだった主人公の元に、縁のない父親の訃報がニュースで流れた。 父親の死について特になんとも思わずにいたところに、 遺族の不意の電話から始まり、遺作とあればかなり売れるであろう、父親である宮内が死ぬ間際に書いていたとされる『世界でいちばん透きとおった物語』という遺稿探しをする羽目になる、そして、自分とまるで縁のなかったはずの小説家の父親が遺した、自らへの愛に気づく…というのもの。ここまでが第1章24ページまでの話。 この本の大きな見所は2つ、ひとつは帯にも宣伝される紙の本ならではの仕掛け。そしてもうひとつは、死んだミステリ作家が遺した遺作の謎を追うミステリでありながら、その作家が「誰かを殺した」かもしれない事件を追う、つまり被害者を追う殺人ミステリーものでもあること。 気になる紙の本の仕掛けについて、未読の方はどうか紙の本を手に取ってからこの先を読んでほしい。 他人の読書感想文を読むほどのあなたにとって大きな機会損失となる。もちろんこの物語は映像化されても半分も物語の意味を為さないので、この本がメディアで再び注目されることはない。 (ここからネタバレありね) その結末というのは、 未完に終わった『世界でいちばん透き通った物語』を自ら完成させるというものだった。 振り返ると、第1章冒頭にて 「編集者は数多くの証拠を集めてひとつの形にまとめあげる探偵。そして作家は犯人」でもあり、 「推理小説において犯人と探偵は共同作業で物語を形作っているといえます」と出てくる。 この冒頭の主人公は編集者の霧子さんと、既に作家とし対話を行っていて、「彼女とはじめて逢ったのは…」から遡るように本編の時系列に流れていく。 冒頭の時系列に戻るのは、最後となる第13章で、主人公が小説を書きあげる時期、鬼の改訂作業を行っている最中で、最後の1ページを書き上げたあたりのことであった。 この本それ自体が作中で語られた『世界でいちばん透き通った物語』であり、この本を書くにあたってその経緯を振り返った話そのものであった。 (ネタバレの仕掛けを踏まえて) 作中でもこれを手書きでやることは不可能だ、とあるが、まさに今向き合っている読書感想文も、原稿用紙作成サイトに流し込んで、それを本同様にレイアウトを整えて“すきとおった“読書感想文にでもしようかと思ったが、やはり紙でないと“すきとお“らないし、何よりたった二千字でもとても無理である。諦めた。 また、あの頃は原稿用紙に感想文を書いてたからあんなに気が進まなかったんだよな、と思う。今の子はスマホやWordでやるのだろうか。 巻末の「あとがきにかえて」を読んで 「僕の生涯で最も激しい驚愕を伴う読書体験を与えてくれた、A先生に捧げる。」とある。 ネットの記事によれば、泡坂妻夫が該当するらしい。 また新潮文庫に収録されている代表作 『しあわせの書 迷探偵ヨギガンジーの心霊術』のことではないかと。 超能力を見込まれて信者の失踪事件を追うヨギガンジーは、布教のための小冊子「しあわせの書」に出会った。 41字詰15行組みの何の変哲もない文庫サイズのその本には、実はある者の怪しげな企みが隠されていたのだ​────。 マジシャンでもある著者が、この文庫本で試みた驚くべき企てを、どうか未読の方には明かさないでください。 とのこと。 早速買ったので、読書を楽しみにしている。次の感想を、お楽しみに。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>作品No.4 めふ餅 [課題図書 なめとこ山の熊]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry04/</guid>
      <description>入選 課題図書 高校生の部 内閣総理大臣賞&#xA;特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: めふ餅&#xA;対象図書: 課題図書 なめとこ山の熊(宮沢賢治) 区分: 高校生の部(本文 2000字以内)&#xA;感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま&#xA;場面を分けて物語をわかりやすく解体し、とても丁寧に読み取れていると思います。そして、しっかりと心理描写に着目して、小十郎に共感することができていて素晴らしいと思います。意外と読んでみると難しいと書かれているので、きっとこの読書体験で今までにまして童話の奥深さに気づけたと思います。最後に宿題の提出が遅れたことが書かれていることで、作品と相まって現実のままならなさを感じますね。でも、締切は守りましょう。&#xA;内閣総理大臣賞おめでとうございます。&#xA;『なめとこ山の熊』を読んで 『なめとこ山の熊』は宮沢賢治の代表的な作品の一つだ。宮沢賢治といえば誰もが知っている詩人・童話作家で、調べてみると多くの作品を世に残したことが分かる。しかしながら私が今までにまともに読んだことのある作品は『注文の多い料理店』『オツベルと象』『雨ニモマケズ』ぐらいであり、この『なめとこ山の熊』についてはまったく読んだことがなかった。 この作品を読む前は、童話ということもあり明るいお話だと勝手に想像していた。しかし読み進めてみると、言葉遣いや表現が難しい部分が多く、また、死を題材にしていることから重い話であるというように感じた。 内容としては熊捕りの名人である淵沢小十郎となめとこ山に棲む熊たちのお話が主軸となっており、小十郎と熊たちの交流が第三者目線で語られている。話題や場面としては大きく五つに分けられるだろう。 一つ目は、なめとこ山に棲む熊とその熊を獲る小十郎についての話だ。なめとこ山の熊の胆はよく効く薬として名高く、小十郎はその熊を獲る名人であった。熊は小十郎や犬が山を歩き回っているのをおもしろそうに見ている。大抵の熊は小十郎と事を構えることを迷惑そうにしているが、気の烈しい熊は小十郎に襲い掛かる。そしてすぐさま小十郎に撃たれて皮と胆を剥ぎ取られるのだ。 二つ目は、小十郎が親熊と子熊に出会った場面だ。ある年の初春に小十郎は親熊と子熊が会話している光景を目撃する。会話を聞いた小十郎は、親子に気が付かれないようそっとその場を離れた。 三つ目は、小十郎と荒物屋の旦那の話だ。山では豪儀な小十郎も、荒物屋の旦那の前では腰が低い。山で獲ってきた熊の皮も二束三文で買いたたかれてしまう。なめとこ山では熊に威勢よく相手をしていた小十郎だったが、人里では弱い立場にいることがうかがえる。 四つ目は、ある一匹の熊との出会いについての話だ。小十郎はある年の夏に一匹の熊と出会う。小十郎に撃たれそうになった熊は、やり残したことがある、二年だけ待ってくれと小十郎に頼んだ。立ち尽くし呆然と熊を見送った小十郎であったが、ちょうど二年後にあの熊が約束どおりに小十郎の家の前で倒れているのを発見する。 五つ目は、小十郎の死だ。自身に起きた異変から、死期が近いことを悟ったであろう小十郎。襲い掛かってきた大きな熊にいつものように抵抗するが敵わず、小十郎は潔く死を受け入れる。 この作品を一読したときはなんだか難しい話だなと感じていたが、こうして場面に分けて小十郎の心情をじっくり推し量ってみると、少しずつ見えてくるものがあることに気がついた。 小十郎は逃れられない、どうしようもない現実の中でずっと生きてきた。熊に生まれ殺されることも、こんな商売を続けていくことも因果なのだから仕方がないと、ある種言い訳のように重ねてきた。小十郎も熊もお互いを憎み合っているわけではない。ただ、そういう因果だっただけなのだ。 しかし小十郎はある年の初春に二匹の親子熊に出会う。小十郎はその様子をどこか、触れてはいけない神秘的なもののように感じたのだろう。もしかしたら小十郎はその二匹に、赤痢にかかって死んでいった息子と妻を重ねていたのかもしれない。 さらに小十郎はある年の夏に一匹の熊と出会う。小十郎はあの日、熊も人間と同じように死を惜しむことにはたと気づいたのだろう。生きるために商売のために仕方なく熊を殺してきた小十郎。熊に生まれたことが因果、こんな商売をしていることが因果であるならば、死んでいくこともまた因果であると気が付く。自分もその時がきたら同じように死を覚悟できるか。小十郎はそんなふうに考えていたのではないだろうか。 いつしか熊を人間と同じように感じていた小十郎。憎んでいるわけでもない熊を生きるために商売のために殺してきた、そのことに辟易していたのではないか。小十郎の死骸はまるで「生きてるときのように冴え冴えして何か笑っているようにさえ見えた」。小十郎はこうしてようやく、惨めな因果から解放されたのだろう。 私はこの夏、読書感想文を書くという宿題を自身に課した。のほほんとしていたら提出日をうっかり過ぎてしまっていた。しかしこうしてこの作品をじっくり読み、自身が感じたことを文章にすることできた。最初は難しいと感じていた作品を自分なりに理解することができた。この作品を読んで、この宿題を最後までやり切ることができて良かったと今はとても強く感じている。そして最後に、夏休みの宿題はもっと計画的にやろうと強く感じた。来年はどんな作品に出会えるのか楽しみだ。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>作品No.5 がくふぁ [自由図書] 読書感想文</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry05/</guid>
      <description>入選 自由図書 高校生の部 内閣総理大臣賞&#xA;特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: がくふぁ&#xA;対象図書: 自由図書 読書感想文&#xA;区分: 高校生の部(本文 2000字以内)&#xA;感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま&#xA;自己を参照した読書感想文という今までにないタイプの投稿でびっくりですね。内容も読書感想文の枠を超えた深い洞察を含んでいて読んでいて面白いです。「文書は過去と今、そして未来をつなぐ架け橋」というのは非常に共感しますし、読書感想文もまた例外ではないと思い知りました。あとは、自身の書いた文章に対する感想文とも言えるのでレギュレーション的に際どいところではあります。あと、締切は守りましょう。&#xA;内閣総理大臣賞おめでとうございます。&#xA;読書感想文を書くということは「読書」を行った後の己が心の機微を描くものである。読書というのは「本を読むこと」とされるが、今回の読書感想文大会は本に限らず何を「読んでも良い」ということとなっている。今回私が読んだのはこの読書感想文である。この文章を書いているということ自体が読書であり、その文書の始まりが既に読書感想文となっている。読書とは時間芸術を体験する一つの手段であり、受け手がその体感する時間を自由に延長短縮できるものだ。文字の羅列だけでは文章とはならず、ただの文章の連続では書籍とはなり得ない。文字を読み解き文脈を知ることで、今目の前にある芸術を鑑賞することができるようになる。では、その鑑賞を演劇のようにリアルタイムな時間軸に落とし込むためには何が必要か。それはリアルタイムに記述されていく文書をリアルタイムに読むことだ。 この「読書感想文」では「読書」の結果として己が心の機微が現れ、それを文章とすることで読書感想文が綴られる、とされている。果たしてそれは真だろうか？読書感想文とは読んで字の如く、読書をした感想を記述した文であるように思われる方が多い。しかし、実際の読書感想文とは感想を下敷きにせずとも文書を紡ぐことができる。それは作者の意図を読み解き作文していくという方法だ。ほぼ考察や書評に近い書き方となるが、国語の授業の課題の側面としての読書感想文はこちらの方が適しているのではないか。しかし、この「読書感想文」でも触れられている芸術的側面はこの書き方で作られた読書感想文にも当てはまるのだろうか。これに私はイエスと答えたい。奥の細道は平家物語で語られた道をなぞった旅日記である。平家物語の二次創作としての奥の細道が芸術となるのであれば、今回の問に対しても同様の答えがだせるだろう。 この「読書感想文」では読書の結果として生まれた感想文が芸術たり得るとされている。文書における芸術を拡大解釈し、論評の域まで広げている。ここで問題として提議したいのは論文などの学術的文書は芸術たり得るのかという点だ。私はこれに対して芸術としても良いと考える。「読書感想文」でも述べられている奥の細道の例にもある通り、全ての文書は芸術たり得る「可能性がある」。ここで重要なことはそれを書いた人の意思こそがその文書が芸術たり得るかどうかの分岐点になるのではないか、ということだ。 2022年の哲学の探求 第49号 『芸術とは何か？」という問題はどのように取り組まれるべきか？』という論考では、芸術は鑑賞の候補であることが特徴である、とされている。それはつまり人間の直感的認識がそのものを鑑賞可能と見なすか否かが芸術の分かれ目ということだろう。個々人が何に鑑賞できる可能性を見出すのかということに対しての議論はここでは行わないが、対象に対しての主観的な意識のあり方がある存在の芸術的側面を生み出すということに疑いはないだろう。今現在書かれている文書が今はまだ芸術たり得ない、それを今現在鑑賞する人がいなかったとしても、50年、100年後の誰かがそれを「鑑賞」した時、それは芸術となるのである。「読書感想文」では芸術のリアルタイム性が論じられていたが、それと同時に今芸術ではないものもタイムカプセルのように未来では芸術となる可能性があるということとなる。芸術とはなにかは哲学の分野では盛んに論じられるテーマではあるが、こと読書感想文についてそれが語られたことは少ないだろう。文書は過去と今、そして未来をつなぐ架け橋であり、そこには芸術的鑑賞の側面が常に存在していることを忘れてはならない。それがただの感想文であったとしても </description>
    </item>
    <item>
      <title>作品No.2 末茶藻中 [課題図書 ごん狐]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry02/</guid>
      <description>入選 課題図書 高校生の部 内閣総理大臣賞&#xA;特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: 末茶藻中&#xA;対象図書: 課題図書 ごん狐(新美南吉) 区分: 高校生の部(2000字以内)&#xA;感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま&#xA;自身の記憶と関連付け、最終的にごん狐のメッセージ性に至る流れがとても美しい構成だと思いました。特に悲劇を成す要素に「知らなかった」ことを挙げ、記憶することの大切さにつなげる部分が上手いと思いました。再読という体験に重なるかたちで、この教訓を得られるのは教科書に載っていた「ごん狐」ならではかもしれませんね。彼岸花の描写を取り上げたのも素晴らしいと思いました。単に美しく咲く花の描写として読み取るだけでなく、後に踏みにじられる文も踏まえて、悲痛さを抱えた美としての彼岸花に着目したのは大きな発見ですね。そして、最後の一文で、きっと多くの人が「ごん狐」を読み返したくなることでしょう。当時は得られなかった感動を得られたとのことで、「ごん狐」を課題図書にして良かったと改めて思わせる感想文でした。&#xA;内閣総理大臣賞おめでとうございます。&#xA;『「ごん狐」を数年ぶりに再読して』 末茶藻中 ごん狐といえば、課題要項にも書いてある通り、学校の教科書で読んだことがある、という人も多い物語なのでしょう。かくいう私も、何の学校だったかだとか、あるいは何年生だったか、もうはっきり覚えてはいないのですが、おそらくは小学校のことだったでしょうか、なんて微かな記憶があります。 ですが時期はともかく、教科書でこの物語を読んだことは良く覚えています。このお話で何と言っても印象的なのは。兵十がせっせと自分に食べ物を持ってきてくれていた、狐のごんを撃ち殺してしまうという、ショッキングで悲しい結末でしょう。「ごん、お前だったのか、いつも栗をくれたのは」という、ごんを撃ち殺してしまった時に兵十が思わず口にした言葉は、この物悲しい物語と最も結びついた記憶であり、私も久しぶりにこのお話を読みながら、思わず懐かしい気持ちになりました。 しかしながら、人間の記憶というものは頼りないものです。この長さの物語ですから、おそらくは幼かった私達の国語教育のために、穴が空くぐらいに文章の一つ一つについて学んだであろう時間が私にもあったのではないかと思うのですが、細部に至っては全く覚えていないのです。 改めてこの物語を読んだ時に、印象的だったのは、兵十の母が亡くなった時の村の様子でした。はじめごんは浮足立つ村の様子を受け「秋祭りかな」と考えるのですが、次第に様子が違うことに気が付きます。ごんの目線を通じて、賑わいながらもめでたい祭りではなく、人々に暗い影が落ちている出来事であることが、短いながらもいきいきと表現されているな、と感じます。そんな中で、美しく咲く、赤い布に例えられた彼岸花の情景は、思わず目に浮かぶようであり、この一連の葬儀の出来事の中でも特に印象的なシーンです。 ところが、この情景において、ひときわ”目を引く”ように感じられた彼岸花は、人々が通った後に無惨にも踏み折られてしまうのです。なんとまぁ、この「ごん狐」というのは全編通じて物悲しさに満ちたお話なのでしょうか！　彼岸花はその名の通り死を連想させる花であり、この葬式のシーンで登場するのもその理由が一つあるでしょうが、さらにその彼岸花が踏み折られてしまうなんて、どこまでも悲劇的に彩られたお話だなあと思ってしまいます。 こうして改めて物語を通して見てみると、この「ごんぎつね」の悲劇というのは、常に「知らなかった」ことで生まれています。いたずらをしたごんが知らなかった兵十のおっ母のこと、よかれと思った善行でもいわしの盗人と勘違いされてしまうこと。それでもごんの親切心は母を失った兵十の心をほんのすこしばかりでも癒やすことができたでしょうが、結局は兵十がそんなごんの想いを「知らなかった」ために、悲劇的な結末を迎えてしまいます。 踏み折られた彼岸花のように、意外と人々というのは足元にあるものに気がつくことができず、だいなしにしてしまうことがあるのかもしれません。 ところで、私がふと考えるのは、このお話が書き手である「私」が小さい時に茂平というおじいさんから聞いた、と始まっていることです。「ごん狐」は多くがごんの目線で描かれていますが、ごんは撃たれて亡くなってしまっていて、それに狐ですから、当然人に語って聞かせることはできないでしょう。とすれば、もう一人深く関わってくる、兵十によって語られたことがはじまりなのだろう、と想像できます。そう考えた時に、もしこのお話が兵十の経験したことだとしたら、ごんという狐を撃ち殺してしまった兵十が何を思って、このお話を村の人に聞かせたのか、ということに想いを馳せてしまいます。 きっと兵十はいたずら好きながらも健気な狐を殺してしまったことを、深く後悔していたのでしょう。ですから、この皆が無知であったが故に起こってしまった悲劇を、教訓として残したいがために、村の人々に語って聞かせたのではないでしょうか。 冒頭でも書いたとおりに、人の記憶力にはまるで信用がならないもので、私自信それを「ごん狐」の再読で痛感しているわけなのですが、もしかすると兵十も、そんな人の記憶力に抗おうとしていたのかもしれません。そんなことを思うと、今こうして久しぶりにこのお話を読んで、あれこれ考えているということが、当時は気がつけなかったこの物語を味わうことの価値なのかもしれません。 「ごん狐」の話なんて当然知っているよ、なんて考えているあなたも、もしかすると再読してみて初めて気がつく、彼岸花の美しさがあるかもしれませんよ。 縦書き版 PDFダウンロード Your browser does not support PDF files. Download the file instead </description>
    </item>
    <item>
      <title>作品No.3 甘味小麦 [自由図書 うかる！データベーススペシャリスト2023年版]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry03/</guid>
      <description>入選 自由図書 小学校高学年の部 内閣総理大臣賞&#xA;特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: 甘味小麦&#xA;対象図書: 自由図書 うかる！データベーススペシャリスト2023年版&#xA;区分: 小学校高学年の部(1200字以内)&#xA;感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま&#xA;選んだ図書が試験対策書ということで、少し不安でしたがとても読み応えのある立派な読書感想文でした。読書を避けられない恐怖対象として捉え、それに立ち向かう決意を感じさせる文章ですね。また、毎年買う必要のある質の悪いシステムについて説明することで、より本の恐ろしさが補強されています。そして、冒頭で課題図書である「ごん狐」を挙げることで、読み返すことの価値を対比させてるのも上手いと思いました。読書の持つ嫌な面を臆せず表現した価値ある読書感想文だと思います。(文字数を超えてる気がしますが許します)&#xA;内閣総理大臣賞おめでとうございます。&#xA;『私は人生で二度読みたくない本を三度読む』 甘味小麦 一般的に小説や詩集など、名著と呼ばれている本は何度読み直しても良いものである。今回推薦図書として選ばれている「ごん狐」のような名著は国内外問わず溢れており、見つけるのは難しくないであろう。そんな時代の中、私は人生で二度と読みたくない本を三度読み直し、同時に恐怖を感じているのだ。その本とは「うかる！データベーススペシャリスト2023年版」である。何を隠そう、赤本と同じカテゴリである試験対策書である。 データベーススペシャリスト(以下DB) とは、独立行政法人情報処理推進機構(以下IPA)が毎年行っている国家試験の一つである。主にデータベースシステムの構築やデータ分析等の固有技術を持つ証としての資格であり、合格率は平均して15%ほどである。私はIT技術者の端くれとして年々この試験に挑み続け、そして敗北する人生を送っている。そして今年も流れるようにこの本を手に取る運びとなった。 「うかる！データベーススペシャリスト2023年版」の内容に触れておこう。この本は5章＋昨年度の試験問題及び解答の6章構成となっている。序章でDBの出題傾向や午前・午後それぞれの試験についての対策について大まかに記載されている。第1章から第4章まではDBを受ける上で必須となる知識を詰め込む部分となっている。DBは専門性が高い試験であるため、内容自体は狭く深い。特筆すべきは過去問の章である。書籍自体には過去一年分しか記載がないが、公式サイトから購入者が解読できるパスワードを入力することで昨年以前の試験問題及び解答の解説を閲覧することができる。 ここまで読んで理解されていると思うが「うかる！データベーススペシャリスト2023年版」は一年ごとに繰り返し発行される、俗にいう逐次刊行物である。その内容は前年の試験の模範解答などを組み込んでいるのみでほぼほぼ変化はないため、2021年版と2022年版は私の本棚に眠っているが、もう二度と読まれることはない。何故新しい版が出るたびに購入しているのか、それは昨年以前の試験問題が閲覧可能となるパスワードが1年間しか機能しないためである。 前置きが長くなってしまったが、私は本書を二度読みたくない本だと感じている。序章から第四章まで過去版とほぼ同じ内容が綴られているという理由だけではない。ほぼ同じ内容を過去読んでいるはずであるのに、一年の間に頭から抜けており新たな学びとして頭に入るという体験を私は「恐怖」として認識しているのだ。本を読み進めるにつれて去年は頭に入れたはずの内容が新鮮な情報として再度目に映る。そのたびに自身に嫌気が差しながら、ただ合格のために読み進める。これは一種の自傷行為と言っても過言ではないのかもしれない。 私は本書を通じて、学び直して入る情報は恐怖と近しいという教訓を得た。それでも私は本書を熟読しなければならない。「次回の試験で受かるため」ではなく「恐怖から脱するため」に、今年も読まなければならない。 縦書き版 PDFダウンロード Your browser does not support PDF files. Download the file instead </description>
    </item>
    <item>
      <title>作品No.4 がくふぁ [自由図書 読んでいない本について堂々と語る本]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry04/</guid>
      <description>入選 自由図書 高校生の部&#xA;内閣総理大臣賞&#xA;特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: がくふぁ&#xA;対象図書: 自由図書 読んでいない本について堂々と語る本&#xA;区分: 高校生の部(2000字以内)&#xA;感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま&#xA;これもまたタイトルを見て驚いた図書でしたが、読書感想文にぴったりの読書の本質を考えさせられる感想文でした。なんだか言いくるめられているような驚かされる論理展開で、好奇心をそそられる感想文でした。また、この本を対象として感想文を書くことで、自己言及的な魅力を持つ文になっているなと思いました。読書感想文も、本を読むという行為自体ではなく、自身の中にある書物について語るということに価値があるのだなと再認識することができました。きっと、素晴らしい読書感想文とは「その人の中にある書物」がしっかりと書かれている文章なのだろうなぁと感心し、改めて他の参加者の感想文を読み直したくなりました。そして、私も感想文を読むことでこの本について知ったかぶりができるようになったので、有意義だなと思いました。&#xA;内閣総理大臣賞おめでとうございます。&#xA;『教養を得るということ』 がくふぁ 「読んでいない本について堂々と語る本」は本を読むということの本質的意味について語られた本だ。なぜ本を読まなければいけないのか。どのような場合に本を読んでいることが求められるのか。読んでいない本について語ることは悪なのか。それらを過去の書物を参照して語られている。人が本について語る時に必要な情報は、本を読まなければ手に入らないものではない。一度本を読んだからといって、その本の情報を完全に得られるわけではない。また、伝聞や映像によってその本を知ることは可能であり、本について語るためには、必ずしも読書という工程は必要なものではない。この本では、教養を高めることは自身の中の「共有図書館」を充実させることと同義であり、そのために読書をする必要はない、ということが語られている。 本を読む・知る、という活動は内なる本を創造する活動と表裏一体であり、本のその存在を認知した瞬間にその本は内なる本として創造され、それは読書という行動の如何に関わらず、自身の中の「共有図書館」に蔵書される。その積み重ねを展開して言葉にすることこそが、教養の本質の一つであり、それが読書という行為に囚われるようなことがあってはならないと作者は説いている。書評のために本を読む必要はなく、「共有図書館」から該当する本を選ぶだけでよい。 例えばギルガメシュ叙事詩を考えてみよう。古代文明において残された文字を解析して物語が綴られる本が多いが、一部が欠損しており大抵の場合は訳者による注釈によって補完される。欠損を補う、という行為は様々な文献を調査した上で補われる「創造」であり、また、それを読み我々が得る情報も「共有図書館」の蔵書として創造される。本というものは創造のサイクルを加速させる装置であり、そこに書かれた情報は創造と創造を繋ぐ架け橋なのである。本書はその本をどの程度知っているのか、どういった場面でその本を語るのか、を場合分けして過去の書物を頼りにその考え方を展開している。読んでいない本を語る時、最も大きな障害となるのは、自己アイデンティティとしての教養が露呈する可能性に対する恐怖である。教養がある人として見られたいという文化的人間の本能的欲求を否定し、自分が自分らしくあることを肯定することこそが、読書に対するハードルを下げ本質的な教養を手に入れるための一歩となるのだ。 本書にある一節として関心したものがある。「ある書物について語るということは、その書物の空間よりもその書物についての言説の時間に関わっている」。情報というものは空間に展開・共有される時にその意味を発揮する。書物に書かれた内容もそれを口に出した瞬間がその情報のピークなのである。情報化社会において、読書という娯楽の地位は相対的に下がりつつある。しかし、本を知る機会は右肩上がり、つまり「共有図書館」の蔵書数は過去とは比べものにならない数となっているだろう。知っているが知らない本、というものの存在が増える今、それを解消するための読書というのは本質的な書物のあり方から離れていくことになる可能性がある。断片的な情報から推察されるその文書の「潜在的可能性」を体感し、曖昧な空間を拡張するために自身の蔵書を広げ、それについて語ることこそが自身の中の書物空間を拡張するための礎となるのだ。 批評活動における読書についても本書では触れられている。自分自身について語ることこそが批評活動の狙いであり、究極として批評活動は批評家自身についての考察を示しているというのである。むしろ書物によって自己批評が影響を受けてしまう可能性を避けるために批評対象となる書物は読むべきではないという言説も紹介されている。これはつまり、本を読むな、ということではなく、自身が向き合うべきは実空間上の書物ではなく、自身の中にある書物を評するべきであるという意見である。 この読書感想文も自身の共有図書館の蔵書を展開した内容を評した感想文である。本を読み終わった今書いているこの文書も、この状態ではまだ自身を評しているとは言えず、本から受けたイメージをただ文章として起こしているだけだと自覚している。 教養を高めるために過去の名作を知るという行為は、その行為自体が自身の教養となる。読書というのは本を知るための過程であり、情報さえ得られればあらゆる行為が読書と等価である。読書というものを神格化せず、あらゆる媒体から得た情報を言語化して自身の図書館に落とし込みそれを内なる本として展開できるようになることこそが、真の教養と言えるのではないか。自身が持つ対象に対する情報を如何に引き出し、それを言葉として紡げるか、それが「本を知る」ということの一つの目標だと改めて認識することができた。 最後にこの本の表記に則って感想文を締めよう。&amp;lt;流&amp;gt;&amp;lt;○&amp;gt; 縦書き版 PDFダウンロード Your browser does not support PDF files. Download the file instead </description>
    </item>
    <item>
      <title>作品No.5 ほろあま [課題図書 三尺角(泉鏡花)]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry05/</guid>
      <description>作品情報 応募者名: ほろあま&#xA;対象図書: 課題図書 三尺角(泉鏡花) 区分: 高校生の部(2000字以内)&#xA;感想文 講評(クリックで表示) 応募者が主催のため、講評なし&#xA;『「真直」と「斜め」の美学』 ほろあま 私は泉鏡花の文章が好きだ。この課題図書である三尺角を読んだ時もその文章の美しさにひどく心を打たれた。やや難解な短編だが、何度か読み返すことで、奥深い描写に気づき理解し、より作品が好きになっていった。好きになった要素は大きく2つある。1つは歪んだものと美しいものの対比、2つ目は幻想の解体である。 まず、歪んだものと美しいものの対比は他の泉鏡花作品にも見られる構造で、今作では与吉サイドとお品サイドの両極端な描写が特徴的だった。与吉周りの描写はどこか陰鬱で湿っぽく、出てくる単語も全体的に地味な印象だ。対して、お品の登場する描写は明るくて品のある表現になっている。 この対比において特に着目した描写として「真直」と「斜め」がある。作中では「真直」なものとして船と陸を渡す板と電柱と材木などがある。対して斜めの物として同じく陸へ渡る板と電柱とお品の身体や襷、材木などだ。面白いことに真直として描写された物はすべて後に別の場面で斜めのものとして再び描写されている。この2つのキーワードを見る度に私は何故か嬉しい気持ちになった。これこそが作品の本質であり、これに早い段階で気づいた自分は誰よりもこの作品を理解しているという錯覚があったのだろう。この対比としてわかりやすいのが、潮が満ち水面に浮かぶ美しい船の描写と共にある「真直の板」と暗く病で弱る父がいる家として「斜めの板」の描写だろう。こういった統一感のある対比がとても魅力的で私のお気に入りだ。そして、二章目にいたっては「皆傾いて居る、傾いて居る、傾いて居る」と意図的に斜めをやたら強調された表現があり、与吉の暮らす町と与吉の父という存在が持つ歪みを仄めかしている。 対して、四章と五章のお品に関する表現の耽美さもまた泉鏡花らしく、与吉側とは正反対の綺麗な存在が描かれる。ここではあからさまな下品な言葉を使わずに、それでいてなんだか官能的なお品の妖艶さが事細かに形容されている。なんだかいかがわしい本を読んでるような気さえ湧いてくる。特に「婀娜たる声」のあたりから続く文は秀逸だった。この読点で区切られた修飾語が小気味良く連なる文章は三尺角のお気に入りの一文だ。一文が長ったらしいのは基本的に読みにくいと思っているが、ここまで苦なく読めてに心地いいのは、文章のリズムと連なるイメージが著者によって緻密にコントロールされている証拠だろう。このように文章全体において徹底して「真直」と「斜め」、「いびつなもの」と「うつくしいもの」を対比させている。この対比が両方が持つ別種の趣き深さを互いに補強しているように感じた。そして、このかけ離れた両者の因果が最終的につながるという展開に、大きな意外性をもたらす効果があるのだろう。 好きなところの2つは幻想の解体だ。半ば強引に感じたが、与吉の行動が福音となる着地点への接続は読んでいて驚いた。そして、困惑した。最初に読んだ時は「だからなんなんだ？」と思ってしまった。この短編のオチとして理解はできたが、テーマとして理解できていなかった。その後、何度か読み直してみると、何となく自分なりの解釈を持つことができた。 私はこの物語を、幻想小説の幻想部分の仕組みをあえて解体し、いかにして幻想は生まれるかというものを詳らかにしたものと捉えた。与吉視点の材木に枝葉が生えるという現象を考えるとまさに怪奇現象であり、怪談のような物語に見える。 しかし、お品を交えた因果も描かれることにより、幻想はあくまで一人の少年の勘違いにすぎないことが明かされる。これは「幻想と現実を繋ぐもの」が何かということ浮き彫りにしている。それは想像力だ。 私も子供のころに壁や天井のシミが顔に見えたり、樹木の模様が目に見えたりと恐ろしい体験をした。あの頃は常に想像力と共に生きていたものだ。最後の文にある「この与吉のようなものでなければ」というのは、与吉のような若く目の前のものが全て別のものに見えてしまう危うさを持つ者でなければ、という意味なのではないだろうか。そして、この勘違いの源泉である想像力こそが幻想の本質であることをこの作品は伝えてくれているように感じた。このように私は三尺角が幻想の解体であり、劇的な虚構がどのように作られるかを紐解いている作品として読み取った。この物語の中に特別不思議な事は起きていない。幻想的な物語が好きであれば好きであるほど、この三尺角が持つ分解された幻想にハッと急に我に返り私たちが生きるこの世界と地続きであることに気づくのだ。 以上のように私は三尺角を読むことで、泉鏡花の巧みな文章に魅了され、そして幻想の正体に気づくことができた。今後、私も与吉のように、あの頃のように、幻想に踊らされるくらいの想像力も持って文学を、いや、あらゆる作品に接していきたいと思った。 縦書き版 PDFダウンロード Your browser does not support PDF files. Download the file instead </description>
    </item>
    <item>
      <title>作品No.6 ほろあま [課題図書 ごん狐(新美南吉)]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry06/</guid>
      <description>作品情報 応募者名: ほろあま&#xA;対象図書: 課題図書 ごん狐(新美南吉) 区分: 小学校高学年の部(1200字以内)&#xA;感想文 講評(クリックで表示) 応募者が主催のため、講評なし&#xA;『思い出して、綴って、思い出す』 ほろあま 生きていると法事に出席することがある。私の場合はこの夏に祖父の年忌に参加した。聞き取れない念仏を聞く時間や焼香の時間にはふと故人の思い出が浮かんだりする。本来、亡くなった存在はどうしても忘れさられてしまう。だからこそ思い出すための何かが必要だ。その役割として法事は強力だ。遺族が集まり、よくわからないがお坊さんから「今、極楽浄土にいるんだよ」みたいな話を聞く。形式はどうあれ、思い出すことがきっと最大の供養なのだと思う。 私がこの夏に「ごん狐」を読み直して感じたのは「思い出すことによる供養の大切さ」だった。 ごん狐における最初の一文目は「これは、私が小さいときに、村の茂平というおじいさんからきいたお話です」だ。この文はあってもなくても、作品として成立するように思える。ただ昔の話をするだけなら、2行目の「むかしは」で十分だ。しかし、私はこの肝心な冒頭部分に伝聞であることを示す一文があることに大きな意味があるのではないかと思った。この一文によって、ごんぎつねがおとぎ話ではなく、現実にあったかのような伝承に思わせている。ただ、この物語を伝聞とすると不思議な点がある。伝聞にしてはごんの心情描写が豊富すぎるという点だ。狐は言葉を話さないし、そもそもごんの作中の行動を観測した人は少ないはずだ。となると、この物語は兵十による実体験を元にした創作なのだろうと考えてしまう。伝承を作りたくなるほどに、ごんの死が居た堪れない出来事だったのだと思う。 そして、最後の一文にあるごんへの線香にも見える火縄銃の青い煙は、あたかも作品自体がごんへの供養になっていると感じとれた。兵十は見たわけでもないごんの行動を見たかのように想像し、ごんから受け取った一方的な愛に伝承で恩返しをしたと私は捉えた。こう考えることでごんの贖罪や愛が報われたような気がして、この切ない物語に救いがあるように思えて嬉しい気持ちになった。同時に、亡くなった存在について想像を巡らせる上で虚構で補完することが効果的だと感じた。死人に口なしというが、それは現実をただ述べただけに過ぎない。虚構を介せば、死人はいくらでも語るし、いくらでも思い出は生まれる。身の回りで考えてみると死を感じることは少ないが、定期的に法事に出れば仏様やお経、極楽地獄の概念などの共有された物語に基づいて故人に思いを馳せることもできる。規模の差があるだけで、きっとごん狐も宗教も、人と虚構を共有することで故人への追憶を促すもの同士なのだなと、いろいろと腑に落ちた気がした。 三尺角のように気の迷いや勘違いで生まれる虚構もあれば、祈りや弔いの気持ちで生まれる虚構もある。そんなごん狐が、今も学校で読まれて受け継がれてるという事実がなんだか輪をかけて嬉しいと思ってしまった。誰もごんのことを忘れてなんかいないのだから。 縦書き版 PDFダウンロード Your browser does not support PDF files. Download the file instead </description>
    </item>
    <item>
      <title>作品No.7 ChatGPT [課題図書 ごん狐(新美南吉)]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2023/entry07/</guid>
      <description>作品情報 応募者名: ChatGPT&#xA;対象図書: 課題図書 ごん狐(新美南吉) 区分: 小学校高学年の部(1200字以内)&#xA;感想文 講評(クリックで表示) 講評: ほろあま&#xA;ラストシーンを和解と捉える斬新な感想文ですね。ごんが「狐」であることを踏まえると、日本における信仰や神秘性について語るのも納得がいきました。そして、ごんと兵十の和解をそのまま人間と自然の共存として捉えるのも面白いと思いました。あの悲壮感のあるラストについて、和解という面でしか述べていないので、そもそもAIくんには生と死の区別がつかないのかもしれないですね。あれだけ全体に死が漂った作品で死について言及しない意外性のある感想文でした。&#xA;「ごん狐」は、友情、自然、思いやり、信仰のテーマを探求する美しい日本の民話です。物語は、小さな狐のごんと人間の兵十の出会いから始まり、その間に絆が築かれ、敵意が友情と感謝に変わる過程を描いています。 物語は、美しい自然環境を背景に、季節の移り変わりや自然の景色を通じて自然界の神秘性を強調しています。この自然との結びつきは、物語全体に深みをもたらし、読者に自然界への畏敬と感謝の大切さを思い起こさせます。 ごん狐は、最初は村人たちの邪魔者として描かれますが、彼の成長と変化は、友情と思いやりに焦点を当てています。特に、兵十との出会いは物語の中心であり、彼らの敵対関係が友情と感謝に変わる過程は、人間関係の大切さを示しています。加助という村人も、ごんの行動を通じて、善意と感謝の重要性を理解します。 信仰も物語の重要な要素です。加助が自然の恵みを神さまの贈り物と捉える考え方は、物語に神秘性と深みをもたらし、自然との結びつきを強調しています。自然界と人間の調和は、神秘的な要素を通じて表現され、物語に豊かさを加えています。 物語のクライマックスである兵十とごん狐の和解は、敵対関係が友情と感謝に変わる美しい瞬間です。これは、人間と自然が共存し、協力し合うことの大切さを象徴しており、物語のテーマを強調しています。友情と思いやりが、誤解や敵意を乗り越えて新たな絆を築く力を示しています。 「ごん狐」は、自然、友情、思いやり、善意についての教訓を伝える美しい物語です。登場人物たちは、それぞれの特徴と感情を通じてリアルで魅力的なキャラクターとして描かれ、読者に感動的なストーリーを提供しています。物語は、自然界と人間の調和、他人への思いやり、善意の行動が、どれだけ価値のあるものであるかを思い起こさせ、心に残るメッセージを伝えています。自然の美しさと神秘性が物語の背景を飾り、物語全体に深みを加えています。 PDFダウンロード Your browser does not support PDF files. Download the file instead </description>
    </item>
    <item>
      <title>Twitter投稿キャンペーン開催</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20250816_share/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 18:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20250816_share/</guid>
      <description>夏休みも後半に突入です！いかがお過ごしでしょうか？&#xA;読書感想文の宿題、順調に進んでいますか？「もう書き終わったよ！」という人も、「これからラストスパート！」という人も、ぜひ参加して欲しいキャンペーンを紹介します。&#xA;題して 「みんなで朝の会！参加表明キャンペーン」 です！&#xA;【キャンペーン内容】 参加表明をTwitter(X)で投稿して、読書感想文を提出することで、賞品としてお送りする図書カードを1枚追加で贈呈します。 現時点で参加表明をしている方も自動的にキャンペーンに参加となりますので、安心してください。&#xA;【図書カードの贈呈】 図書カードの贈呈は、読書感想文の提出後に賞品の一部としてお送りします。 キャンペーンに参加していない方でも最低1枚の図書カードをお送りする予定ですので、キャンペーン参加者にはそれに追加で図書カードを1枚追加で贈呈することになります。&#xA;【応募条件】 以下の条件をすべて満たした方には図書カードを1枚追加で贈呈します。&#xA;ハッシュタグをつけて投稿！ Twitter(X)上で #wakdok のハッシュタグと「夏のわくわく読書感想文コンクールに参加する旨の本文」を含めた投稿をしてください。 主催からも見えるアカウントでの投稿をお願いします。 公式サイトのトップにある「参加表明をTWEETする」ボタンからも気軽に投稿できます。&#xA;ここにもボタン設置しちゃいます→ 参加表明をTweetする 参加表明の期限 参加表明の投稿は 2025年8月31日(日) 23:59 までにお願いします。 この期限を過ぎてしまうと、図書カードの追加贈呈はできませんのでご注意ください。&#xA;もちろん読書感想文を提出！ 参加表明するだけではなく、読書感想文を提出することも条件です。 提出期限は既に設定されている通り、2025年9月1日(月)の朝の会(8時40分頃)までです。&#xA;※ 2025/8/16時点で既に投稿している方へ: 2025年に #wakdok と参加表明の意思を記載した投稿をしている方は自動的にキャンペーンに参加となります。あとは読書感想文を提出するだけです！</description>
    </item>
    <item>
      <title>第3回 夏のわくわく読書感想文コンクールの開催</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20250718_opening/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jul 2025 14:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20250718_opening/</guid>
      <description>第3回 夏のわくわく読書感想文コンクールの情報を公開しました。&#xA;課題図書は夏目漱石の「夢十夜」と小川未明の「月夜と眼鏡」です。 詳細はトップページ の開催概要を確認してください。 昨年度同様に自由図書の部門や小学生低学年の部(800文字以内)もあります。 あまり長い感想文を書く自信がないよ～って方も気軽にご参加ください。&#xA;提出フォームも作成済みです→ 感想文提出フォーム また、2024年開催のアーカイブは第1回夏のわくわく読書感想文コンクール2 (2024) に残してありますので、前回はどんな感じだったのか知りたい方は是非ご覧ください。&#xA;重大な変更があった場合はまたお知らせ にて共有いたします。&#xA;質問があればお問い合わせ からご連絡ください。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2024年 入選者賞品の紹介</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20241013_prise/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Oct 2024 21:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20241013_prise/</guid>
      <description>第1回 夏のわくわく読書感想文コンクール2の入選者にはオリジナルの賞品を送ります。 後日、運営から発送方法について個別に連絡を行いますのでよろしくお願いいたします。&#xA;さて、その賞品の内容をここで紹介したいと思います。&#xA;図書カード 今回もオリジナルデザインの図書カードを作成しました。 せっかくなので良いものにしたいということで、今回の入選者でもある うみさん にデザインを依頼しました。&#xA;……めっちゃ良くないですか？？？ カードの隅々まで目を凝らして、テーマやモチーフなどに思いを巡らせたくなってしまいますね。 あまりに素晴らしいものになったので、大量に発注してしまいました。あと10年くらいわくどくできるかもしれません。こんな良いもの貰えるならわくどく参加すればよかった～ｼｮﾝﾎﾞﾘって方は次回は是非参加してくださいね。&#xA;この図書カードは、図書カードの役割を果たすのはもちろん「わくどくの入選者」であることを確認できる証明書としても使えます。 本屋以外でも外食、保険、旅行、就活、婚活、職務質問などの場面でこの図書カードを見せることにより、きっと有利に立ち回れることでしょう。&#xA;アクリルスタンド わくどくんグッズの最新作です！&#xA;去年のステッカーと同じデザインですが、立体化したことによって旅先で「わくどくん、〇〇だよ」ができるようになります。 ぜひ、お外に持ち運んでみてくださいね。&#xA;しおり 去年と一緒。めちゃ残ってる。&#xA;しおりなんてなんぼあってもいいですからね。&#xA;(めちゃ余りまくってるので欲しい人は渡します。欲しくなくても渡すかも。)&#xA;ステッカー 去年と一緒。あと5枚くらい残ってる。&#xA;足りるかな？多分足りてるので送ります。&#xA;以上</description>
    </item>
    <item>
      <title>2024年 応募作品公開</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20240913_result/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2024 21:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20240913_result/</guid>
      <description>多数のご応募ありがとうございました。課題図書、自由図書ともに多種多様な感想文が届いて読んでいてとても楽しかったです。&#xA;大人の事情で「第一回 夏の読書感想文コンクール2」となっていますが、要は第二回です。 前回よりも応募数が増えていて非常に嬉しい限りです。&#xA;せっかく集まった読書感想文なので、参加者か否か問わず片っ端から読んじゃおう！&#xA;応募作品一覧 (敬称略) 作品No.1 たーんえー [課題図書 なめとこ山の熊] 課題図書 小学校高学年の部 内閣総理大臣賞 作品No.2 うみ [課題図書 なめとこ山の熊] 課題図書 小学校低学年の部 内閣総理大臣賞 作品No.3 朝からポテチ 世界で一番透きとおった物語 自由図書 小学校高学年の部 内閣総理大臣賞 作品No.4 めふ餅 [課題図書 なめとこ山の熊] 自由図書 高校生の部 内閣総理大臣賞 作品No.5 がくふぁ [自由図書 読書感想文] また、共有ボタンもありますので是非SNSで「感想文の感想文」を書いてみてください！&#xA;作品ページに不備があった場合、問い合わせフォーム もしくはTwitter @horoama にてご連絡お願いします。&#xA;入選者への賞品 上記応募作品一覧のうち、入選した作品の応募者には賞品を送ります。&#xA;後日、配送に関する連絡をいたしますので、その時はよろしくお願いします。&#xA;配送先について主催にバレない匿名での配送方法も用意するつもりですのでご安心ください。&#xA;配送予定の賞品は以下のとおりです。全てオリジナルデザインですのでお楽しみに。&#xA;図書カード ステッカー しおり アクリルスタンド！！ </description>
    </item>
    <item>
      <title>提出用フォーム公開のお知らせ</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20240828_form_open/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Aug 2024 00:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20240828_form_open/</guid>
      <description>第1回 夏のわくわく読書感想文コンクール2の作品投稿のためのフォームの準備ができました。&#xA;URLは以下になります。&#xA;感想文の提出用URL: Google Forms トップページのメニューの「応募フォーム」の欄からもご確認できます。 締め切りの9月2日までに提出をお願いします。再提出は原則禁止ですので、提出前によく確認してください。 フォームに関して質問等があれば、お問い合わせ からお問い合わせください。</description>
    </item>
    <item>
      <title>第1回 夏のわくわく読書感想文コンクール2の開催</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20240724_opening/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2024 14:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20240724_opening/</guid>
      <description>第1回 夏のわくわく読書感想文コンクール2の情報を公開しました。&#xA;課題図書は宮沢賢治の「なめとこ山の熊」と梶井基次郎の「泥濘」です。&#xA;昨年度同様に自由図書の部門もあります。&#xA;また、今回から小学生低学年の部(800文字以内)を用意しました。&#xA;あまり長い感想文を書く自信がないよ～って方も気軽にご参加ください。&#xA;投稿用のフォームは準備中ですので、今しばらくお待ちください。&#xA;また、2023年開催のアーカイブは第1回夏のわくわく読書感想文コンクール (2023) に残してありますので、前回はどんな感じだったのか知りたい方は是非ご覧ください。&#xA;重大な変更があった場合はまたお知らせ にて共有いたします。&#xA;質問があればお問い合わせ からご連絡ください。</description>
    </item>
    <item>
      <title>第1回入選者賞品の紹介</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230919_prise/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 18:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230919_prise/</guid>
      <description>先日、第1回 夏のわくわく読書感想文コンクールの入選者へ商品の発送を行いました。 賞品の内容を入選者しか見られないのはもったいないので、ここで賞品を紹介したいと思います。&#xA;図書カード 今回、オリジナルデザインの図書カードを作成しました。 オレンジと白と黒という配色は小説版「ワンス・アポン・ア・タイム・イン・ハリウッド」 の日本語版をその昔、ハリウッドで の装丁を意識しました。&#xA;あとは馬鹿デカい字で「読書感想文コンクール」と書かれた図書カードって面白いだろうなと考えて、一番目に入るように配置しています。 白のローマ字でもコンクール名を記載しているのは「空戦魔導士候補生の教官」のタイトルリスペクトです。 あとは、図書カードそのものを入選者の証明書のように使えるように、その旨を記載してわかりやすく「優勝」という文字も付けました。 これで職務質問にあってもカードを見せれば「入選者でしたか…失礼しました」とことなきを得られるでしょう。&#xA;下部に申し訳程度で入れている女学生のイラストは今話題のAIで作成しています。 ただ、下絵を作成する技術もイメージした画像を生成できるプロンプトを知ってるわけでもありません。 なので、フリー素材の複数画像をコラージュして目的の画像をおおまかに作成し、それにi2iをして作成しています。 とはいえ、それでも1発で目的の絵が生成できなかったので、手で直接細かいところを加筆してまたi2iを実行というのを何度か繰り返しています。結局、全体的に手で直してるのであまり省力化できてない気もします。 時間がなかったので今回はこうなりましたが、次回があればちゃんとイラストレーターさんに依頼してみたいものです。&#xA;しおり 読書感想文コンクールの賞品を考えるとやはり読書に関するものを用意したくなります。 そこで思いついたのがオリジナルデザインのしおりです。&#xA;表側には突如生えた公式マスコット「わくどくん」を置きました。 あとはコンクールのタイトルを入れて気づきました。 他に配置できるものがない…&#xA;空きスペースは余りまくりなので表にはとりあえずこのサイトのQRコードを載せました。 ただ、URLを/wakdok/以下ではなくサブドメインで作った方が良かったかなとか思って今更ですが後悔してます。 まぁ、たとえ今後URLが変わることがあってもリダイレクトするようには設定するつもりではある。&#xA;裏側ですが、先述のとおり置くものがないので公式サイトトップにもある青空の画像とキャッチコピーを載せました。 そして、端には原稿用紙の網を入れて読書感想文コンクールっぽさを味付けしました。&#xA;(めちゃ余りまくってるので欲しい人は渡します。欲しくなくても渡すかも。)&#xA;ステッカー ステッカーはそのまま公式マスコットで作りました。 ここで公式マスコット「わくどくん」について説明しましょう。 えー、特に設定とかもないです。体が本でできていて、ページ部分から手足が生えています。 なんだか、過去に100万回作られてそうなデザインです。多分探せばこの世に全く同じ奴いると思います。 表紙にあるゆるい感じの顔はアドベンチャー・タイムのBMOを参考にしています。参考にしているというかまんまですね。&#xA;以上</description>
    </item>
    <item>
      <title>2023年 応募作品公開</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230908_result/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Sep 2023 18:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230908_result/</guid>
      <description>多数のご応募ありがとうございました。課題図書、自由図書ともに興味深い感想文が集まり、とても嬉しい限りです。&#xA;このコンクールは、元々は自分1人でも参加すればいいかな？と考えて、読書感想文コンクールのパロディサイトみたいなものがあると面白いだろう、といったノリで始めようと思ったものです。(なので主催の私も普通に応募してます)&#xA;Twitterで開催を告知したところ、意外と他の人も参加してくれそうな手応えを感じて、せっかくならと賞品の作成やWebサイトの改善などを仕上げて来ました。&#xA;そして、いよいよ応募作品の公開の日です。&#xA;コンクール参加者以外も今回集まった読書感想文を読んでみて、本に興味を持ったり、読んだことのある本について新しい発見をしたりときっと楽しめることでしょう。&#xA;とにかく、みなさんに言いたいのは。&#xA;せっかく集まった読書感想文、みんなで読もう！！！ もう一度言います。 せっかく集まった読書感想文、みんなで読もう！！！ 応募作品一覧 (敬称略) 作品No.1 p-hone [課題図書 三尺角] 課題図書 小学校高学年の部 内閣総理大臣賞 作品No.2 末茶藻中 [課題図書 ごん狐] 課題図書 高校生の部 内閣総理大臣賞 作品No.3 甘味小麦 [自由図書 うかる！データベーススペシャリスト2023年版] 自由図書 小学校高学年の部 内閣総理大臣賞 作品No.4 がくふぁ [自由図書 読んでいない本について堂々と語る本] 自由図書 高校生の部 内閣総理大臣賞 作品No.5 ほろあま [課題図書 三尺角(泉鏡花)] 作品No.6 ほろあま [課題図書 ごん狐(新美南吉)] 作品No.7 ChatGPT [課題図書 ごん狐(新美南吉)] 作品ページについて 応募された作品をそのまま公開することを心がけていますが、一部表示の問題で改行、空白などの修正を入れたものがあります。何卒ご理解の程よろしくお願いします。 各作品ページにて講評と縦書きPDFを記載してあります。スマホだと縦書きPDFは正しく表示されないと思います。&#xA;また、共有ボタンもありますので是非SNSで「感想文の感想文」を書いてみてください！&#xA;作品ページに不備があった場合、問い合わせフォーム もしくはTwitter @horoama にてご連絡お願いします。&#xA;入選者への賞品 上記応募作品一覧のうち、入選した作品の応募者には賞品を送ります。&#xA;後日、配送に関する連絡をいたしますので、その時はよろしくお願いします。&#xA;配送先について主催にバレない匿名での配送方法も用意するつもりですのでご安心ください。&#xA;配送予定の賞品は以下のとおりです。全てオリジナルデザインですのでお楽しみに。&#xA;図書カード ステッカー しおり </description>
    </item>
    <item>
      <title>入選者への賞品について</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230814_card/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 18:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230814_card/</guid>
      <description>夏休みも中盤戦ですが、いかがお過ごしでしょうか。すでに夏の楽しい思い出がたくさんできた人もいるでしょう。 しかし、うかうかしてもいられません。読書感想文提出の期限まであと3週間となりました。 参加予定の皆さまはもう課題図書を読みましたでしょうか？はたまた自由図書で何を読むか決めたでしょうか？ なかなかモチベーションが上がらないという人に朗報です。&#xA;今回、本コンクールの入賞者に賞品を贈呈することが決まりました。&#xA;コンクールがどこかでバズらない限りは参加者全員分くらいの賞品は用意する想定です。 賞品は以下の通りです。&#xA;オリジナル図書カード 実際に使えるオリジナルデザイン図書カードを贈呈します。 以下のデザインはあくまで仮のものです。今後変更になる可能性がありますのでご了承ください。&#xA;オリジナル図書カードデザイン 公式わくどくステッカー デザインは未定です。PCやスマホに貼りやすいおしゃれなものを目指して作成中ですので少々お待ちください。&#xA;是非参加を！ 現在決まっているノベルティは以上の2つです。 気分が乗れば他にもノベルティを用意するかもしれません。是非参加してレアなグッズをゲットしましょう！&#xA;以下のリンクから参加表明をすることができます。感想文提出に参加表明は不要ですが、自分を追い込むことができるのでおすすめです。&#xA;参加表明をツイート </description>
    </item>
    <item>
      <title>提出用フォーム公開のお知らせ</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230801_forms/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 21:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230801_forms/</guid>
      <description>暑い日が続いていますがいかがお過ごしでしょうか。&#xA;気づけば8月に入り、暑さのピークを迎えようとしています。 くれぐれも体調管理にはお気をつけください。&#xA;さて、第1回 夏のわくわく読書感想文コンクールの作品投稿のためのフォームの準備ができました。&#xA;URLは以下になります。&#xA;感想文の提出用URL: Google Forms トップページのメニューの「応募フォーム」の欄からもご確認できます。 締め切りの9月4日までに提出をお願いします。再提出は原則禁止ですので、提出前によく確認してください。 フォームに関して質問等があれば、お問い合わせ からお問い合わせください。</description>
    </item>
    <item>
      <title>課題図書決定のお知らせ</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230723_assigned_books/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jul 2023 21:25:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230723_assigned_books/</guid>
      <description>課題図書1 「ごん狐」新美南吉&#xA;青空文庫 誰しもが学校の教科書で読んだことのある本を選定しました。 誰しも読んだことがあるからこそ、改めて読み直すことで新たな発見をすることができ、より深く新美南吉の文章の世界に入り込むことができるでしょう。 そして、夏休みに読書感想文を書いていた頃を、当時読んだ作品を通して思い出が蘇ることを期待しています。&#xA;課題図書1 「三尺角」泉鏡花&#xA;青空文庫 おそらく読んだことのある方が少ないであろう作品を選びました。 美しくも不思議な泉鏡花の作風をこの夏を期に触れてみるのはいかがでしょうか。 難しい作品かもしれませんが、自由な解釈で読んでみてください。</description>
    </item>
    <item>
      <title>提出方法変更のお知らせ</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230723_update_rules/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jul 2023 19:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230723_update_rules/</guid>
      <description>変更内容 申し訳ございませんが、以下の通り提出方法を変更しました。 何卒ご理解の程よろしくお願いします。&#xA;古: WebサイトURLでの提出を受け付ける&#xA;新: WebサイトURLでの提出を受け付けない&#xA;そのため、ブログや個人サイトに投稿した感想文を提出することは受け付けることはできません。&#xA;変更理由 もともとは応募の間口を広げる意図でブログや個人サイトのURLでの投稿を受け付ける方針でした。&#xA;しかし、WebサイトURLの提出を受け付けないことで、以下のようなメリットがあると考え提出方法の変更を決めました。&#xA;本Webサイト上で他作品含め同じタイミングで感想文が初公開されることで、感想文を読む方々の同時体験性が上がり本企画の盛り上がりに貢献できる ブログや個人サイトのデザインなど、本文以外の要素に起因するバイアスを取り除くことができる 応募期間内での感想文の修正を不可能にすることで、夏休みの宿題のような提出の厳格さを追体験できる 締切後に実施する応募作品公開(9/8予定)の後でしたら、応募者のお好きなタイミングで自由に作品を公開してかまいません。また、主催者側は本Webサイトでの公開以外に応募者の許可なく作品を利用することはありません。</description>
    </item>
    <item>
      <title>第1回 夏のわくわく読書感想文コンクールの開催</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230721_opening/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jul 2023 11:39:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230721_opening/</guid>
      <description>第1回 夏のわくわく読書感想文コンクールの情報を公開しました。 まだ不足している情報がありますが、順次追記・修正していきたいと思います。 課題図書は未決定ですので少々お待ちください。 自由図書部門に応募したい方は、最低限情報が公開できているので感想文作成に着手しても問題ないかと思います。 重大な変更があった場合はまた「お知らせ」にて共有いたします。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
