<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2025s on 夏のわくわく読書感想文コンクール -わくどく-</title>
    <link>https://8f-nai.net/wakdok/2025/</link>
    <description>Recent content in 2025s on 夏のわくわく読書感想文コンクール -わくどく-</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <atom:link href="https://8f-nai.net/wakdok/2025/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>作品No.1 ゆう [自由図書 江戸POP道中文字栗毛]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2025/entry01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2025/entry01/</guid>
      <description>入選 自由図書 小学生高学年の部 内閣総理大臣賞&#xA;特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: ゆう&#xA;対象図書: 自由図書 [ 江戸POP道中文字栗毛 ]&#xA;区分: 小学校高学年の部(1200字以内)&#xA;感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま&#xA;作詞家としての児玉さんについての印象を入口に、個人の体験を通して語っているのが良いと思いました。私自身、児玉さんの作詞した楽曲は好きでしたが、著書については触れたことがなかったのでとても興味深い感想文でした。そして、またこの内容は読書感想文コンクールの意義にもつながる話だなと感じました。作者がという話ではないが、読書感想文もネット上にいわゆる正解となる感想がたくさんある。だからこそ、正解にとらわれない自由な視点での感想が書けるコンクールを作り続けたいなと感じました。&#xA;内閣総理大臣賞おめでとうございます。&#xA;毒親を産みたくない エッセイは著者によって思考が自由に表現される。その思考を読ませてもらうことは著者の頭を覗き込めることであり、憧れの人や著名人のことをより深く知れる良い機会となる。今回はハロプロの楽曲やアイドルアニメ楽曲の作詞をされている児玉雨子のエッセイを読むことにした。 作詞家としての凄さを語ることは私では難しいが、彼女のキャラソンへの作詞力は目を見張るものがある。彼女の作詞曲はキャラクター性や物語の位置付けなどを綺麗に当てはめている。作詞家という仕事を意識してなかった自分が意識するきっかけとなった偉大な人物である。ちなみに私はMiss.プリオネアが最も完成度の高いキャラクターソングだと思っている。 閑話休題。江戸POP道中文字栗毛は短編集であるため、今回は「机上のマジカルバナナ」にのみ触れる。ざっくりと内容を紹介する。作詞者が作詞した曲について解説をすると、曲の解釈の正解が定まってしまい、考察などによる多様性が失われてしまう。そして作者の理想を押し付けてしまうことになり、「言葉の毒親」になってしまうので、児玉雨子は解説を避けている…という話である。 私はこの毒親という言葉を、ダンスや絵など様々なことに適用できると考える。あらゆる分野で作者と作品は親子関係を持ち、関係性はあるが、それぞれが独立した存在であるということだ。 私自身は幼い頃から自己表現をする機会があまりなかった。合わせて、誰かの作品を深く理解しようとする意思がほぼない状態でアニメ・漫画等の作品を楽しんでいた。そのため、意思を汲み取ったり推察する能力が他の人より低い。そうすると私の甘い考察より他者の考察や著者の思考を直接聞いた方が手っ取り早いという考えに至るようになった。もしもこの考えをベースに行動をする場合、児玉雨子の考えに準ずると、私は毒親を産むことを助長する人間になってしまう。毒親を産むと前述の通り多様性を失われることも問題ではあるが、私はそれだけではなく作品やキャラクターの主体性が作者に移ってしまう可能性が生まれることも問題であると考える。少なくとも作品は文字や絵、音など人間の五感で感じられる要素から構成されており、受け手側に何かを語りかけている。つまり意思を持っており、作品の内容を尊重することは重要である。これを無視するということは、例えば進路に関する三者面談で子供に意見を求めず、親にのみひたすら意見を求める教師になるようなものである。これは1人の人間の権利を潰すことであり、非道徳的な考えだろう。私は個々を尊重できる人間でありたいため、この考え方は是が非でも回避するべきである。 以上のことから、私はこれから苦手であっても、親(作者)からではなく、子(作品)の内容を読み取り、子への理解に努めたい。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>作品No.2 若林沙希 [自由図書 あの花が咲く丘で君とまた出会えたら]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2025/entry02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2025/entry02/</guid>
      <description>入選 自由図書 高校生の部 内閣総理大臣賞&#xA;特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: 若林沙希&#xA;対象図書: 自由図書 [ あの花が咲く丘で君とまた出会えたら ]&#xA;区分: 高校生の部(2000字以内)&#xA;感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま&#xA;主人公の感情に寄り添った感想文で、心揺さぶられました。丁寧にあらすじを交えており、読み手の興味を引く書きぶりなのでとても読んでみたくなりました。「そんなのおかしい！」「心の中で叫びたくなった」といった、読んでいる最中に感じた率直な感情が書かれていて、まるで感動を追体験できたような感想文でした。そして、その読書体験から主人公と同じように現実を顧みて自分自身の生き方と照らし合わせたのもの良いと思いました。1つの作品が自身の人生観を変えたことが伝わってきてよかったです。&#xA;内閣総理大臣賞おめでとうございます。&#xA;最初、私はこの小説を「よくある青春恋愛もの」だと思っていた。表紙の雰囲気や、タイトルからも、甘くて切ない話だと予想していた。しかし、読み進めていくうちに、その印象は完全に覆された。これは、ただの恋愛小説ではない。「戦争とは何か」「命の重さとは何か」、そして「今を生きる私たちに何ができるか」を問いかけてくる、深いテーマを持つ作品だった。 物語の主人公・百合は、現代の女子中学生。母親との関係に悩み、何もかもが嫌になったある日、家を飛び出した彼女は、不思議な出来事に巻き込まれ、気づけば戦時中の日本にタイムスリップしていた。そこで出会ったのが、特攻隊員の彰だった。 彰は、明るくて仲間思いで、百合にとっては初めて「本気で人を好きになる」相手だった。しかし、彼には「死ぬ運命」が決まっている。特攻隊として、敵の戦艦に自らの命をもって突っ込むという任務が、彼に課せられていたからだ。 この設定を知った時、私は心の中で思わず叫びたくなった。「そんなのおかしい！まだ生きたいと思っている若者が、なぜ自分の命を犠牲にしなければならないの？」と。百合も同じ気持ちだった。彼女は必死に彰を止めようとする。しかし、彰は「自分は誰かの未来を守るために死ぬ」と静かに語る。戦争という極限の状況において、命を差し出すことが「愛」や「正義」だと信じていた彼の姿は、恐ろしいほどまっすぐだった。 読んでいて、私は何度も涙がこぼれた。とくに、彰が百合に最後の言葉を残す場面では、「こんなにも人を思いやることができるのか」と胸が締め付けられた。私だったら、自分の死が近づいているとき、そんなふうに誰かの未来を願えるだろうか。怖くて、寂しくて、取り乱してしまうに違いない。だからこそ、彰の強さ、優しさ、そして短すぎる人生が、私の心に深く残った。 この物語が伝えたかったのは、「戦争の悲惨さ」だけではないと思う。登場人物それぞれが、自分の「生き方」を模索する中で見つけた希望、信念、そして愛が描かれていた。そして、それは今を生きる私たちにも通じるものがある。今の日本は平和で、爆弾が降ってくる心配もなく、明日を当然のように迎えることができる。でも、その「当たり前」は、過去に生きた誰かたちの犠牲の上に成り立っている。私たちはそのことを、普段あまり意識していない。 百合は現代に戻ってきたあと、自分の生き方を変える。家族との関係に向き合い、自分にできることを考えるようになる。それは、彰から託された想いを背負って生きていく、という決意の現れだと思う。私もこの本を読み終えた今、「自分に何ができるか」を考えずにはいられない。ただ「平和が大事」と口で言うだけではなく、今ある日常を大切にして、一つ一つの選択を真剣にすること。それが、過去を無駄にしない生き方なのだと感じた。 この本は、中学生や高校生はもちろん、大人にも読んでほしい作品だと思う。恋愛、家族、命、平和――さまざまな視点から、多くのことを学べる。そして何よりも、今という時代をどう生きるか、そのヒントを与えてくれる。私にとってこの読書体験は、ただの「感動的な物語」では終わらなかった。これから先の人生において、何かに迷ったとき、きっと彰の言葉や百合の姿を思い出すだろう。 「あの花が咲く丘で、君とまた出会えたら。」というタイトルの意味も、最後には深く胸に響いた。もう一度出会えるなら、きっと違う未来がある。だからこそ、今を真剣に生きることが大切だと、この物語は静かに、でも確かに教えてくれた。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>作品No.3 たーんえー [自由図書 ほうかごがかり]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2025/entry03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2025/entry03/</guid>
      <description>入選 自由図書 小学校高学年の部 内閣総理大臣賞&#xA;特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: たーんえー&#xA;対象図書: 自由図書 [ ほうかごがかり ]&#xA;区分: 小学校高学年の部(1200字以内)&#xA;感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま&#xA;読んだ本が小学校を舞台にした怪談作品で、まさにわくどくに適したチョイスで良いな思いました。作品のユニークな舞台設定についても比喩を交えて紹介していて、とても心惹かれる文章ですね。作品の見所について体験や考えを交えつつ説明することで、作品の魅力をいきいきと語られていて素晴らしいと思いました。そして、読書感想文コンクールもきっと他者の視点を通してその人を解き明かす貴重な記録なのだなと感じました。&#xA;内閣総理大臣賞おめでとうございます。&#xA;怪異の観察日記 夏から連想するものは人によって色々ですが、その1つが「怪談」でしょう。今回感想を書いた作品は、学校の怪談を題材としたライトノベルシリーズ『ほうかごがかり』です。 タイトルに「ほうかご」と入っている通り、この作品の舞台は放課後、しかも深夜の学校です。日中は人が多く賑やかな学校ですが、夜になると暗く静かで、大きく印象が変わるもの。学校の七不思議に夜が条件になっているものが多いのも、そういう理由だと思います。本作はその学校の七不思議になる前の、まだ発展途上の怪異「無名不思議」に対して、タイトルの「ほうかごがかり」に任命された生徒たちが立ち向かう物語。「ほうかごがかり」に任命されるのは、偶然にも（？）今回この感想文を提出した部門と同じ、小学校高学年の生徒たちです。 「ほうかごがかり」はどうやって怪異に立ち向かうのか。実際にやることといえば、担当の怪異を観察して現在の姿の記録を付けていくこと。相手が怪異でも、派手な戦闘のような非日常の行動ではなく、あくまで現実に地続きな行為が要求されるのが面白いですね。まるで宿題のアサガオの観察日記のようですが、アサガオと異なり、怪異は記録を付けることで成長を抑止できます。もし成長してしまった場合、担当者は学校の七不思議の「襲われる役」になってしまうというわけです。 本作で最も見所だと感じたのが、各登場人物の掘り下げパートでした。人は大抵わざわざ言わないだけで外から見えるよりも色々なことを考えているもので、まだ年若い小学生でも同様。ただ、それはその人の視点に立って初めて知ることができるものです。特に本作では小学生ということで、学校で過ごす姿は他の人からも見える一方、家庭環境などはなかなか他の人からは見えづらい。そして担当した怪異の持つ特徴は、個人の性格や、抱える事情と密接な関係があります。各々が怪異を観察してその核心部分まで記録として残すには、自分自身や抱える事情に正面から向き合う必要があるというわけです。もちろん、向き合った結果良い方向に転がるとは限らないのですが…… 自分はこういった、人の数だけ視点があり、その人の視点に立つことで意外な一面が見えたり感情移入させられてしまう物語が好みです。そして物語に限らず個人的な文章であっても、その人の視点で、その人特有の着眼点や思考が現れた文章というのは面白いな～と感じます。この読書感想文コンクールでも、他の人の感想文や講評を読むのが今から楽しみですね。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>作品No.4 海水 [課題図書 月夜と眼鏡]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2025/entry04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2025/entry04/</guid>
      <description>入選 課題図書 小学校低学年の部 内閣総理大臣賞&#xA;特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: 海水&#xA;対象図書: 課題図書 [ 月夜と眼鏡 ]&#xA;区分: 小学校低学年の部(800字以内)&#xA;感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま&#xA;自身の創作体験を交えて、作品の素朴で起伏のなさに着目し魅力として語るというのは新鮮な視点で素晴らしいと思いました。その起伏のない物語を紡いでいる繊細な描写からしっかりと情景を思い浮かべられていて、作品と真摯に向き合って多くのことを感じ取っているなあと思いました。そして、最後の「一枚のパステル画のような小説」という例えがまさに小川未明の魅力を現した秀逸な一文だなと思いました。&#xA;内閣総理大臣賞おめでとうございます。&#xA;「同人女」と『月夜と眼鏡』 「やまなし、おちなし、いみなし」という言葉がある。略して「やおい」、すなわちボーイズラブ（BL）作品のことだ。 『デジタル大辞泉』によると、「やおい」の語源は、BLジャンル草創期の作品が性描写のみに終始し「山（山場）なし、落ち（結末）なし、意味なし」と揶揄されたことにあるらしい。 私は趣味で二次創作BL小説を書いているのだが、二次創作BL小説界隈（特定作品に限らず二次創作BL小説を書くタイプの二次創作者、ものすごく雑にまとめるなら「同人女」の界隈）では、いまだに「やおい」という言葉の呪縛のようなものを感じることがしばしばある。 あくまで私の観測範囲で私が見聞きして感じた肌感覚でしかないが、「何も起こらない起伏のない話」より「何かが起こるメリハリのある話」の方が良い二次創作小説とされる価値観は、「同人女」の界隈ではいまだに根強いと感じる。 そして、私はそんな風潮に不満があった。私は「何も起こらない話」を読むのが大好きだし書くのも大好きだ。「何も起こらない話」が軽んじられるなんてきっと間違っている。そんなモヤモヤとした鬱憤のような感情を、私は常日頃から抱えていた。 さて、今回の課題図書『月夜と眼鏡』は、失礼を承知で言うとかなり「何も起こらない話」だと感じた。そして率直に言うと、その「何も起こらなさ」に私は溜飲が下がる思いだった。 『月夜と眼鏡』には冒険も戦いも恋の駆け引きも、ぞっとするようなオチもない。ただ、繊細でやさしい筆致によって幻想的な月夜の情景がロマンチックに浮かび上がるのみである。 ハラハラドキドキさせる大作映画や恋愛ドラマのような小説があるのなら、きっと一枚のパステル画のような小説があってもいい。私も『月夜と眼鏡』のような、じんわりと心に沁み込んで人を癒すことのできる二次創作BL小説を書きたい。そんな風に勇気づけられる読書体験だった。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>作品No.5 ほろあま [課題図書 夢十夜]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2025/entry05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2025/entry05/</guid>
      <description>作品情報 応募者名: ほろあま&#xA;対象図書: 課題図書 [ 夢十夜 ]&#xA;区分: 小学校低学年の部(800字以内)&#xA;感想文 夏目漱石のことをすごいと思うようになったのは、夢十夜を読んでからだった。 夢十夜は何度も読みたくなるからだ。 その魅力はいったい何だろうかと、読み直してみるやはりその「嚙み砕けなさ」が心地いいのだろう。 夢十夜の各章は完全にバラバラのテーマで描かれているわけではなく、断片的に共通するものはある。 しかし、それが何か1つの大きな物語を書いているわけではない。 それが夢十夜の大きな魅力だと思っている。 もし私が夏目漱石で、夢について10個の短編を書こうと思ったとしよう。 きっと私はそれぞれの夢が最終的に1つのオチに繋がるような作品を書こうとするだろう。 そのカタルシスはきっと書く側にも読む側にも湧き上がるものだ。 しかし、実際の夏目漱石は決してそのような「夢十夜」を書かなかった。 どの章もかみ砕けなさを孕んでいて、全体を通して何か筋があるようにも見えない。 だからこそ、私はこの夢十夜をもっと深堀りして、何かそこにまだ見いだせていないものがあるのではないかと繰り返し読んでみたくなる。 しかし、なんでも不可解なものであればいいわけではない。 夢十夜はただ不可解なだけではなく、そこに人の心を動かす何かがある。 しっかりと1章1章が完結していて、読みごたえがあって、そこに人の心を動かす何かを描いているからだろう。 夏目漱石はあえて嚙み砕けなさを残し、夢という曖昧なものを夢十夜という形で表現したのだろう。 こうして読書感想文コンクールのために改めて読み直してみて、やはり何度読んでも嚙み砕けない。 嚙み砕けないからこそ、また読みたくなる。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>作品No.6 Geimi [課題図書 夢十夜]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2025/entry06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2025/entry06/</guid>
      <description>作品情報 応募者名: Gemini&#xA;対象図書: 課題図書 [ 夢十夜 ]&#xA;区分: 高校生の部(2000字以内)&#xA;感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま&#xA;夢の奥底に潜む真実 夏目漱石の『夢十夜』を初めて手にした時、私はその特異なタイトルにまず心を奪われました。日本の近代文学を代表する文豪の作品でありながら、どこか幻想的な響きを持つこの短編集は、一体どのような物語を語るのだろうか。そうした期待と、これまでの漱石作品に対する「難解さ」や「理詰めの堅さ」といった先入観が交錯する中、読み進めてみると、私の想像は良い意味で裏切られました。そこにあったのは、現実の論理を軽やかに超越した、十の短くも深く、そして恐ろしいほどに美しい「夢」の物語でした。 この作品は、私たちが普段見る夢のように、脈絡のない出来事が連なり、語り手の内面が象徴的に投影されています。しかし、その夢は単なる無意識の産物ではなく、人間の根源的な感情や運命、そして生と死の概念を、時に寓話的に、時に詩的に描き出しているように思えます。 特に印象深いのは、時間の概念が物語の核をなしている「第一夜」と「第七夜」の対比です。「第一夜」で、語り手は愛する女の「百年待っていてください」という言葉を信じ、苔むした墓の傍らで百年間待ち続けます。その百年の歳月は、東から昇り西へ沈む太陽を一つ、二つと数えることで示され、途方もない時の流れが視覚的に表現されます。しかし、真の「百年」は、待つことの苦しみを超越し、百合の花が咲き、露が落ちる一瞬の「永遠」の中に存在しました。これは、時間という客観的な尺度が、個人の内なる感覚によっていかに変容するかを示しているのではないでしょうか。永遠の愛を待つという行為は、苦行であると同時に、美しく崇高な営みとして描かれています。 一方で「第七夜」では、船旅の夢が語られます。船は目的もなく、ひたすら黒い煙を吐いて前へ進み続けます。この旅には「第一夜」のような愛や希望はなく、あるのはただ虚無と恐怖だけです。目的地が分からず、落ちていく太陽を追うだけの無意味な航海は、現代に生きる私たちの人生そのものを象徴しているかのようです。人生の目的を見失い、ただ日々の流れに身を任せることの虚しさ。そして、死の恐怖に直面した瞬間に初めて「生きること」の価値に気づくという、後悔の念が痛いほど伝わってきます。この二つの夜は、「待つ」という静的な営みと、「進む」という動的な営みが、それぞれ異なる時間の意味と人間の内面を浮き彫りにしているように感じられます。 さらに、人間の「罪」と「業」を描く「第三夜」と「第九夜」もまた、読後に強烈な印象を残しました。「第三夜」では、盲目の子供を背負った男が、無意識のうちに抱えていた過去の罪と向き合わされます。「おれは人殺しであったんだな」という自覚が生まれた瞬間、子供が「石地蔵のように重く」なる描写は、心の奥底に封じ込めた罪悪感の重さを物理的に表現しており、その恐怖は読者にまで伝わってきます。 「第九夜」では、父の帰りを待つ母の姿が描かれます。夫の無事を祈るため、子供を背負い、御百度参りを続ける母。しかし、その必死な祈りは、既に夫が命を落としていたという残酷な事実によって、無意味なものとして突きつけられます。報われない祈り、叶わない願い。そこには、人間の努力や意志が、どうしようもない運命の力の前では無力であるという、悲しくも普遍的な真理が横たわっているように思えます。 そして、この作品の中で異彩を放っているのが「第六夜」です。運慶が鑿を振るう姿を見て、若い男は「木の中に仁王が埋まっているのを、鑿と槌の力で掘り出すまでだ」と語ります。この言葉は、才能や創造性とは、何もないところから生み出すことではなく、既にあるものを見出し、引き出すことだという、驚くほど深い示唆を与えてくれます。この一文によって、私は「仁王を彫る」ことができなかった語り手と同様に、自分の中にもまだ見ぬ可能性や才能が眠っているのではないか、と新たな視点を持つことができました。 『夢十夜』は、奇妙で支離滅裂な物語の集まりでありながら、その根底には、人間が抱える普遍的な苦悩や、目には見えない世界の真理が、まるで夢のように静かに、そして鮮やかに描かれていました。読み終えた後も、それぞれの夜の断片が、まるで自分の心の鏡のように私の中に残り続けています。夢から覚めても、その物語が心に深い問いを投げかけ続ける。これこそが、この作品の真の魅力なのでしょう。 </description>
    </item>
  </channel>
</rss>
