<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2024s on 夏のわくわく読書感想文コンクール -わくどく-</title>
    <link>https://8f-nai.net/wakdok/2024/</link>
    <description>Recent content in 2024s on 夏のわくわく読書感想文コンクール -わくどく-</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language><atom:link href="https://8f-nai.net/wakdok/2024/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>作品No.1 たーんえー [課題図書 なめとこ山の熊]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry01/</guid>
      <description>入選 課題図書 小学生高学年の部 内閣総理大臣賞
特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: たーんえー
対象図書: 課題図書 なめとこ山の熊(宮沢賢治) 区分: 小学校高学年の部(1200字以内)
感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま
一文目に着目して作品を読み解くという視点が素晴らしいですね。何事も本質は最初と最後にあるものです。この物語を語り手によって伝えられたものとして、語り手の小十郎への感情移入を推測するのはなるほどと感心してしまいました。鑑賞という視点で読書感想文の意味を見出しているのも素晴らしいですね。文章もコンパクトにまとまっていて、”感想文”の本質があるような興味深い読書感想文でした。そして、わくどくを開催して良かったと思える感想文でした。最初の一文が大切なように、最初の一応募目は重要なものです。
内閣総理大臣賞おめでとうございます。
何事においても、掴みというのは重要です。そしてそれは、小説に関しても例外ではありません。最も有名な冒頭の一文の一つが、『走れメロス』の「メロスは激怒した」でしょう。タイトルからメロスという人物がいることだけを知っている読者は、まず「激怒した」という強い感情のみを突き付けられて、何に激怒したのだろうと興味を惹かれていくのです。 さて、今回の課題図書『なめとこ山の熊』の冒頭の一文はどうかと言うと、「なめとこ山の熊のことならおもしろい」です。どうやらなめとこ山の熊の話をするらしいと思っている読者に、いきなり「おもしろい」と語り手の感想を述べてしまうわけです。どうおもしろいのか？と読者は興味を惹かれるわけで、なかなか特徴的な掴みであるように思います。一方で実際に本作を読んでみると、生や死、現実の世知辛さが含まれており、単純に「おもしろい」と言い切れる話としては受け取りにくいものでした。 本作で印象的なのは、物語が割と語り手の主観で語られていることです。語り手はなめとこ山も熊の胆も自分で見たわけでなく、人から聞いたり考えたことばかりだそう。語り手は小十郎に感情移入していて、荒物屋の主人にうまくやられている小十郎の様子を書くことがしゃくにさわっていたりもしています。そうした前提に立ってみると、小十郎の最期の表情が実際はどんなものだったかも、本当のところはわかりません。確かなことは、望まない形で熊の命を奪い命を奪われる結果となった小十郎は笑っているような表情で逝ったのだと、語り手は信じたかったということです。 同様に、語り手がどういう意図で「おもしろい」と語ったかの本当のところはわからなくても、読者である我々は自由に物語を受け取ることができます。そうしてどう受け取ったかを自分なりに語ってみるのが、読書感想文というものです。 私は、死や世知辛さが絡んだ重いテーマを内包する本作において、「おもしろい」をはじめとする語り口の軽妙さが作品全体を重たくしすぎない効果を与えているように思いました。本作が童話であることも踏まえると、「小十郎寄りの語り手」が間に入るというのは絶妙で、読んでいるというより「誰かに語られている」と表現した方が適切に感じます。読点が少なくとも流れるように読むことができるのは、宮沢賢治の文章の特徴な気がします。 もちろんこれもまた、単に私が読んで受けた印象に過ぎません。あえて作品内から引用すると、「間ちがっているかもしれないけれども私はそう思うのだ」というわけですね。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作品No.2 うみ [課題図書 なめとこ山の熊]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry02/</guid>
      <description>入選 課題図書 小学生低学年の部 内閣総理大臣賞
特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: うみ
対象図書: 課題図書 なめとこ山の熊(宮沢賢治) 区分: 小学校低学年の部(800字以内)
感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま
楽曲ですが、歌詞があるのでセーフです。
物語の最後に出てくる星に命の輪廻を見出しているのがいいですね。徹底してなめとこ山の自然に着目して感想を書いているのが素晴らしいです。小十郎の素質あります。この曲そのものが感想でありながら、なめとこ山の熊の語り口のひとつのようにも捉えることができて良いですね。
(あくまで読書感想”文”の講評にしておきたい気持ちもありますが…)
伴奏に耳を傾けると、冷たい雪と情景が浮かび想像が膨らみますね。どん、どん、と響くドラムが小十郎の打つ銃声のようにも、雪を踏みしめる音のようにも、あるいは死という逃れられない運命が迫りくる足音のようにも聞こえてきます。
おそらく唯一？の「楽曲も投稿される読書感想文コンクール」になることができたんじゃないでしょうか。
内閣総理大臣賞おめでとうございます。
nmtk.wav Download audio entry02 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作品No.3 朝からポテチ [自由図書 ]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry03/</guid>
      <description>入選 課題図書 高校生の部 内閣総理大臣賞
特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: 朝からポテチ
対象図書: 自由図書
区分: 高校生の部(本文 2000字以内)
感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま
読んだことのない本だったので丁寧なあらすじ説明がとても助かりますね。本の手触りすら伝わってくる。読んでいると本を手に取りたくなる宣伝のような感想文で面白いです。読書体験の楽しさを生き生きとした文章で伝えてくれるのが嬉しいですね。ネタバレにも配慮するという優しさあふれる読書感想文は唯一無二ですね。次回の読書感想文も楽しみにします。
内閣総理大臣賞おめでとうございます。
『世界でいちばん透きとおった物語』 衝撃のラストにあなたの見る世界は『透きとおる』 “紙の本“でしか体験できない感動がある！ という触れ込みに惹かれ、23年9月に本屋で手を取った一冊。去年の9月の読了以来、夏の読書感想文用にあらためて読んでみる。 主人公である「僕」の一人称で進むこの小説は、 母を事故で亡くした直後、父である大御所ミステリ作家の宮内彰吾の死を主人公が知るところから始まる。 主人公は、校正作家の母親と、つつましく2人で暮らしていた「僕:藤阪燈真」。読書が趣味であった主人公だが、幼い頃にかかった難病の術後の後遺症のために、紙の本での読書ができなくなった。電子書籍や母親のゲラ校正のチェックはできた。そしてチェック作業は不思議と得意で、誤字脱字はすぐ見つけることが出来た。 自身が父の不倫相手の母との間に出来た隠し子であることとを知っており、母が養育費を受け取らずに生活してたこともあり、父親との繋がりは一切なく、また、父の書いたベストセラー小説も敬遠していた。 交通事故による突然の母親の死後、その死に哀しむことに主観的になれず、不毛な日々を孤独に過ごすだけだった主人公の元に、縁のない父親の訃報がニュースで流れた。 父親の死について特になんとも思わずにいたところに、 遺族の不意の電話から始まり、遺作とあればかなり売れるであろう、父親である宮内が死ぬ間際に書いていたとされる『世界でいちばん透きとおった物語』という遺稿探しをする羽目になる、そして、自分とまるで縁のなかったはずの小説家の父親が遺した、自らへの愛に気づく…というのもの。ここまでが第1章24ページまでの話。 この本の大きな見所は2つ、ひとつは帯にも宣伝される紙の本ならではの仕掛け。そしてもうひとつは、死んだミステリ作家が遺した遺作の謎を追うミステリでありながら、その作家が「誰かを殺した」かもしれない事件を追う、つまり被害者を追う殺人ミステリーものでもあること。 気になる紙の本の仕掛けについて、未読の方はどうか紙の本を手に取ってからこの先を読んでほしい。 他人の読書感想文を読むほどのあなたにとって大きな機会損失となる。もちろんこの物語は映像化されても半分も物語の意味を為さないので、この本がメディアで再び注目されることはない。 (ここからネタバレありね) その結末というのは、 未完に終わった『世界でいちばん透き通った物語』を自ら完成させるというものだった。 振り返ると、第1章冒頭にて 「編集者は数多くの証拠を集めてひとつの形にまとめあげる探偵。そして作家は犯人」でもあり、 「推理小説において犯人と探偵は共同作業で物語を形作っているといえます」と出てくる。 この冒頭の主人公は編集者の霧子さんと、既に作家とし対話を行っていて、「彼女とはじめて逢ったのは…」から遡るように本編の時系列に流れていく。 冒頭の時系列に戻るのは、最後となる第13章で、主人公が小説を書きあげる時期、鬼の改訂作業を行っている最中で、最後の1ページを書き上げたあたりのことであった。 この本それ自体が作中で語られた『世界でいちばん透き通った物語』であり、この本を書くにあたってその経緯を振り返った話そのものであった。 (ネタバレの仕掛けを踏まえて) 作中でもこれを手書きでやることは不可能だ、とあるが、まさに今向き合っている読書感想文も、原稿用紙作成サイトに流し込んで、それを本同様にレイアウトを整えて“すきとおった“読書感想文にでもしようかと思ったが、やはり紙でないと“すきとお“らないし、何よりたった二千字でもとても無理である。諦めた。 また、あの頃は原稿用紙に感想文を書いてたからあんなに気が進まなかったんだよな、と思う。今の子はスマホやWordでやるのだろうか。 巻末の「あとがきにかえて」を読んで 「僕の生涯で最も激しい驚愕を伴う読書体験を与えてくれた、A先生に捧げる。」とある。 ネットの記事によれば、泡坂妻夫が該当するらしい。 また新潮文庫に収録されている代表作 『しあわせの書 迷探偵ヨギガンジーの心霊術』のことではないかと。 超能力を見込まれて信者の失踪事件を追うヨギガンジーは、布教のための小冊子「しあわせの書」に出会った。 41字詰15行組みの何の変哲もない文庫サイズのその本には、実はある者の怪しげな企みが隠されていたのだ​────。 マジシャンでもある著者が、この文庫本で試みた驚くべき企てを、どうか未読の方には明かさないでください。 とのこと。 早速買ったので、読書を楽しみにしている。次の感想を、お楽しみに。 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
