<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2024s on 夏のわくわく読書感想文コンクール -わくどく-</title>
    <link>https://8f-nai.net/wakdok/2024/</link>
    <description>Recent content in 2024s on 夏のわくわく読書感想文コンクール -わくどく-</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language><atom:link href="https://8f-nai.net/wakdok/2024/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>作品No.1 たーんえー [課題図書 なめとこ山の熊]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry01/</guid>
      <description>入選 課題図書 小学校高学年の部 内閣総理大臣賞
特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: たーんえー
対象図書: 課題図書 なめとこ山の熊(宮沢賢治) 区分: 小学校高学年の部(1200字以内)
感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま
一文目に着目して作品を読み解くという視点が素晴らしいですね。何事も本質は最初と最後にあるものです。この物語を語り手によって伝えられたものとして、語り手の小十郎への感情移入を推測するのはなるほどと感心してしまいました。鑑賞という視点で読書感想文の意味を見出しているのも素晴らしいですね。文章もコンパクトにまとまっていて、”感想文”の本質があるような興味深い読書感想文でした。そして、わくどくを開催して良かったと思える感想文でした。最初の一文が大切なように、最初の一応募目は重要なものです。
内閣総理大臣賞おめでとうございます。
何事においても、掴みというのは重要です。そしてそれは、小説に関しても例外ではありません。最も有名な冒頭の一文の一つが、『走れメロス』の「メロスは激怒した」でしょう。タイトルからメロスという人物がいることだけを知っている読者は、まず「激怒した」という強い感情のみを突き付けられて、何に激怒したのだろうと興味を惹かれていくのです。 さて、今回の課題図書『なめとこ山の熊』の冒頭の一文はどうかと言うと、「なめとこ山の熊のことならおもしろい」です。どうやらなめとこ山の熊の話をするらしいと思っている読者に、いきなり「おもしろい」と語り手の感想を述べてしまうわけです。どうおもしろいのか？と読者は興味を惹かれるわけで、なかなか特徴的な掴みであるように思います。一方で実際に本作を読んでみると、生や死、現実の世知辛さが含まれており、単純に「おもしろい」と言い切れる話としては受け取りにくいものでした。 本作で印象的なのは、物語が割と語り手の主観で語られていることです。語り手はなめとこ山も熊の胆も自分で見たわけでなく、人から聞いたり考えたことばかりだそう。語り手は小十郎に感情移入していて、荒物屋の主人にうまくやられている小十郎の様子を書くことがしゃくにさわっていたりもしています。そうした前提に立ってみると、小十郎の最期の表情が実際はどんなものだったかも、本当のところはわかりません。確かなことは、望まない形で熊の命を奪い命を奪われる結果となった小十郎は笑っているような表情で逝ったのだと、語り手は信じたかったということです。 同様に、語り手がどういう意図で「おもしろい」と語ったかの本当のところはわからなくても、読者である我々は自由に物語を受け取ることができます。そうしてどう受け取ったかを自分なりに語ってみるのが、読書感想文というものです。 私は、死や世知辛さが絡んだ重いテーマを内包する本作において、「おもしろい」をはじめとする語り口の軽妙さが作品全体を重たくしすぎない効果を与えているように思いました。本作が童話であることも踏まえると、「小十郎寄りの語り手」が間に入るというのは絶妙で、読んでいるというより「誰かに語られている」と表現した方が適切に感じます。読点が少なくとも流れるように読むことができるのは、宮沢賢治の文章の特徴な気がします。 もちろんこれもまた、単に私が読んで受けた印象に過ぎません。あえて作品内から引用すると、「間ちがっているかもしれないけれども私はそう思うのだ」というわけですね。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作品No.2 うみ [課題図書 なめとこ山の熊]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry02/</guid>
      <description>入選 課題図書 小学校低学年の部 内閣総理大臣賞
特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: うみ
対象図書: 課題図書 なめとこ山の熊(宮沢賢治) 区分: 小学校低学年の部(800字以内)
感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま
楽曲ですが、歌詞があるのでセーフです。
物語の最後に出てくる星に命の輪廻を見出しているのがいいですね。徹底してなめとこ山の自然に着目して感想を書いているのが素晴らしいです。小十郎の素質あります。この曲そのものが感想でありながら、なめとこ山の熊の語り口のひとつのようにも捉えることができて良いですね。
(あくまで読書感想”文”の講評にしておきたい気持ちもありますが…)
伴奏に耳を傾けると、冷たい雪と情景が浮かび想像が膨らみますね。どん、どん、と響くドラムが小十郎の打つ銃声のようにも、雪を踏みしめる音のようにも、あるいは死という逃れられない運命が迫りくる足音のようにも聞こえてきます。
おそらく唯一？の「楽曲も投稿される読書感想文コンクール」になることができたんじゃないでしょうか。
内閣総理大臣賞おめでとうございます。
nmtk.wav Download audio entry02 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作品No.3 朝からポテチ [自由図書] 世界でいちばん透きとおった物語</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry03/</guid>
      <description>入選 自由図書 高校生の部 内閣総理大臣賞
特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: 朝からポテチ
対象図書: 自由図書 世界でいちばん透きとおった物語
区分: 高校生の部(本文 2000字以内)
感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま
読んだことのない本だったので丁寧なあらすじ説明がとても助かりますね。本の手触りすら伝わってくる。読んでいると本を手に取りたくなる宣伝のような感想文で面白いです。読書体験の楽しさを生き生きとした文章で伝えてくれるのが嬉しいですね。ネタバレにも配慮するという優しさあふれる読書感想文は唯一無二ですね。次回の読書感想文も楽しみにします。
内閣総理大臣賞おめでとうございます。
『世界でいちばん透きとおった物語』 衝撃のラストにあなたの見る世界は『透きとおる』 “紙の本“でしか体験できない感動がある！ という触れ込みに惹かれ、23年9月に本屋で手を取った一冊。去年の9月の読了以来、夏の読書感想文用にあらためて読んでみる。 主人公である「僕」の一人称で進むこの小説は、 母を事故で亡くした直後、父である大御所ミステリ作家の宮内彰吾の死を主人公が知るところから始まる。 主人公は、校正作家の母親と、つつましく2人で暮らしていた「僕:藤阪燈真」。読書が趣味であった主人公だが、幼い頃にかかった難病の術後の後遺症のために、紙の本での読書ができなくなった。電子書籍や母親のゲラ校正のチェックはできた。そしてチェック作業は不思議と得意で、誤字脱字はすぐ見つけることが出来た。 自身が父の不倫相手の母との間に出来た隠し子であることとを知っており、母が養育費を受け取らずに生活してたこともあり、父親との繋がりは一切なく、また、父の書いたベストセラー小説も敬遠していた。 交通事故による突然の母親の死後、その死に哀しむことに主観的になれず、不毛な日々を孤独に過ごすだけだった主人公の元に、縁のない父親の訃報がニュースで流れた。 父親の死について特になんとも思わずにいたところに、 遺族の不意の電話から始まり、遺作とあればかなり売れるであろう、父親である宮内が死ぬ間際に書いていたとされる『世界でいちばん透きとおった物語』という遺稿探しをする羽目になる、そして、自分とまるで縁のなかったはずの小説家の父親が遺した、自らへの愛に気づく…というのもの。ここまでが第1章24ページまでの話。 この本の大きな見所は2つ、ひとつは帯にも宣伝される紙の本ならではの仕掛け。そしてもうひとつは、死んだミステリ作家が遺した遺作の謎を追うミステリでありながら、その作家が「誰かを殺した」かもしれない事件を追う、つまり被害者を追う殺人ミステリーものでもあること。 気になる紙の本の仕掛けについて、未読の方はどうか紙の本を手に取ってからこの先を読んでほしい。 他人の読書感想文を読むほどのあなたにとって大きな機会損失となる。もちろんこの物語は映像化されても半分も物語の意味を為さないので、この本がメディアで再び注目されることはない。 (ここからネタバレありね) その結末というのは、 未完に終わった『世界でいちばん透き通った物語』を自ら完成させるというものだった。 振り返ると、第1章冒頭にて 「編集者は数多くの証拠を集めてひとつの形にまとめあげる探偵。そして作家は犯人」でもあり、 「推理小説において犯人と探偵は共同作業で物語を形作っているといえます」と出てくる。 この冒頭の主人公は編集者の霧子さんと、既に作家とし対話を行っていて、「彼女とはじめて逢ったのは…」から遡るように本編の時系列に流れていく。 冒頭の時系列に戻るのは、最後となる第13章で、主人公が小説を書きあげる時期、鬼の改訂作業を行っている最中で、最後の1ページを書き上げたあたりのことであった。 この本それ自体が作中で語られた『世界でいちばん透き通った物語』であり、この本を書くにあたってその経緯を振り返った話そのものであった。 (ネタバレの仕掛けを踏まえて) 作中でもこれを手書きでやることは不可能だ、とあるが、まさに今向き合っている読書感想文も、原稿用紙作成サイトに流し込んで、それを本同様にレイアウトを整えて“すきとおった“読書感想文にでもしようかと思ったが、やはり紙でないと“すきとお“らないし、何よりたった二千字でもとても無理である。諦めた。 また、あの頃は原稿用紙に感想文を書いてたからあんなに気が進まなかったんだよな、と思う。今の子はスマホやWordでやるのだろうか。 巻末の「あとがきにかえて」を読んで 「僕の生涯で最も激しい驚愕を伴う読書体験を与えてくれた、A先生に捧げる。」とある。 ネットの記事によれば、泡坂妻夫が該当するらしい。 また新潮文庫に収録されている代表作 『しあわせの書 迷探偵ヨギガンジーの心霊術』のことではないかと。 超能力を見込まれて信者の失踪事件を追うヨギガンジーは、布教のための小冊子「しあわせの書」に出会った。 41字詰15行組みの何の変哲もない文庫サイズのその本には、実はある者の怪しげな企みが隠されていたのだ​────。 マジシャンでもある著者が、この文庫本で試みた驚くべき企てを、どうか未読の方には明かさないでください。 とのこと。 早速買ったので、読書を楽しみにしている。次の感想を、お楽しみに。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作品No.4 めふ餅 [課題図書 なめとこ山の熊]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry04/</guid>
      <description>入選 課題図書 高校生の部 内閣総理大臣賞
特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: めふ餅
対象図書: 課題図書 なめとこ山の熊(宮沢賢治) 区分: 高校生の部(本文 2000字以内)
感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま
場面を分けて物語をわかりやすく解体し、とても丁寧に読み取れていると思います。そして、しっかりと心理描写に着目して、小十郎に共感することができていて素晴らしいと思います。意外と読んでみると難しいと書かれているので、きっとこの読書体験で今までにまして童話の奥深さに気づけたと思います。最後に宿題の提出が遅れたことが書かれていることで、作品と相まって現実のままならなさを感じますね。でも、締切は守りましょう。
内閣総理大臣賞おめでとうございます。
『なめとこ山の熊』を読んで 『なめとこ山の熊』は宮沢賢治の代表的な作品の一つだ。宮沢賢治といえば誰もが知っている詩人・童話作家で、調べてみると多くの作品を世に残したことが分かる。しかしながら私が今までにまともに読んだことのある作品は『注文の多い料理店』『オツベルと象』『雨ニモマケズ』ぐらいであり、この『なめとこ山の熊』についてはまったく読んだことがなかった。 この作品を読む前は、童話ということもあり明るいお話だと勝手に想像していた。しかし読み進めてみると、言葉遣いや表現が難しい部分が多く、また、死を題材にしていることから重い話であるというように感じた。 内容としては熊捕りの名人である淵沢小十郎となめとこ山に棲む熊たちのお話が主軸となっており、小十郎と熊たちの交流が第三者目線で語られている。話題や場面としては大きく五つに分けられるだろう。 一つ目は、なめとこ山に棲む熊とその熊を獲る小十郎についての話だ。なめとこ山の熊の胆はよく効く薬として名高く、小十郎はその熊を獲る名人であった。熊は小十郎や犬が山を歩き回っているのをおもしろそうに見ている。大抵の熊は小十郎と事を構えることを迷惑そうにしているが、気の烈しい熊は小十郎に襲い掛かる。そしてすぐさま小十郎に撃たれて皮と胆を剥ぎ取られるのだ。 二つ目は、小十郎が親熊と子熊に出会った場面だ。ある年の初春に小十郎は親熊と子熊が会話している光景を目撃する。会話を聞いた小十郎は、親子に気が付かれないようそっとその場を離れた。 三つ目は、小十郎と荒物屋の旦那の話だ。山では豪儀な小十郎も、荒物屋の旦那の前では腰が低い。山で獲ってきた熊の皮も二束三文で買いたたかれてしまう。なめとこ山では熊に威勢よく相手をしていた小十郎だったが、人里では弱い立場にいることがうかがえる。 四つ目は、ある一匹の熊との出会いについての話だ。小十郎はある年の夏に一匹の熊と出会う。小十郎に撃たれそうになった熊は、やり残したことがある、二年だけ待ってくれと小十郎に頼んだ。立ち尽くし呆然と熊を見送った小十郎であったが、ちょうど二年後にあの熊が約束どおりに小十郎の家の前で倒れているのを発見する。 五つ目は、小十郎の死だ。自身に起きた異変から、死期が近いことを悟ったであろう小十郎。襲い掛かってきた大きな熊にいつものように抵抗するが敵わず、小十郎は潔く死を受け入れる。 この作品を一読したときはなんだか難しい話だなと感じていたが、こうして場面に分けて小十郎の心情をじっくり推し量ってみると、少しずつ見えてくるものがあることに気がついた。 小十郎は逃れられない、どうしようもない現実の中でずっと生きてきた。熊に生まれ殺されることも、こんな商売を続けていくことも因果なのだから仕方がないと、ある種言い訳のように重ねてきた。小十郎も熊もお互いを憎み合っているわけではない。ただ、そういう因果だっただけなのだ。 しかし小十郎はある年の初春に二匹の親子熊に出会う。小十郎はその様子をどこか、触れてはいけない神秘的なもののように感じたのだろう。もしかしたら小十郎はその二匹に、赤痢にかかって死んでいった息子と妻を重ねていたのかもしれない。 さらに小十郎はある年の夏に一匹の熊と出会う。小十郎はあの日、熊も人間と同じように死を惜しむことにはたと気づいたのだろう。生きるために商売のために仕方なく熊を殺してきた小十郎。熊に生まれたことが因果、こんな商売をしていることが因果であるならば、死んでいくこともまた因果であると気が付く。自分もその時がきたら同じように死を覚悟できるか。小十郎はそんなふうに考えていたのではないだろうか。 いつしか熊を人間と同じように感じていた小十郎。憎んでいるわけでもない熊を生きるために商売のために殺してきた、そのことに辟易していたのではないか。小十郎の死骸はまるで「生きてるときのように冴え冴えして何か笑っているようにさえ見えた」。小十郎はこうしてようやく、惨めな因果から解放されたのだろう。 私はこの夏、読書感想文を書くという宿題を自身に課した。のほほんとしていたら提出日をうっかり過ぎてしまっていた。しかしこうしてこの作品をじっくり読み、自身が感じたことを文章にすることできた。最初は難しいと感じていた作品を自分なりに理解することができた。この作品を読んで、この宿題を最後までやり切ることができて良かったと今はとても強く感じている。そして最後に、夏休みの宿題はもっと計画的にやろうと強く感じた。来年はどんな作品に出会えるのか楽しみだ。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作品No.5 がくふぁ [自由図書] 読書感想文</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry05/</guid>
      <description>入選 自由図書 高校生の部 内閣総理大臣賞
特に内閣総理大臣から許可を得ているわけではありません。 作品情報 応募者名: がくふぁ
対象図書: 自由図書 読書感想文
区分: 高校生の部(本文 2000字以内)
感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま
自己を参照した読書感想文という今までにないタイプの投稿でびっくりですね。内容も読書感想文の枠を超えた深い洞察を含んでいて読んでいて面白いです。「文書は過去と今、そして未来をつなぐ架け橋」というのは非常に共感しますし、読書感想文もまた例外ではないと思い知りました。あとは、自身の書いた文章に対する感想文とも言えるのでレギュレーション的に際どいところではあります。あと、締切は守りましょう。
内閣総理大臣賞おめでとうございます。
読書感想文を書くということは「読書」を行った後の己が心の機微を描くものである。読書というのは「本を読むこと」とされるが、今回の読書感想文大会は本に限らず何を「読んでも良い」ということとなっている。今回私が読んだのはこの読書感想文である。この文章を書いているということ自体が読書であり、その文書の始まりが既に読書感想文となっている。読書とは時間芸術を体験する一つの手段であり、受け手がその体感する時間を自由に延長短縮できるものだ。文字の羅列だけでは文章とはならず、ただの文章の連続では書籍とはなり得ない。文字を読み解き文脈を知ることで、今目の前にある芸術を鑑賞することができるようになる。では、その鑑賞を演劇のようにリアルタイムな時間軸に落とし込むためには何が必要か。それはリアルタイムに記述されていく文書をリアルタイムに読むことだ。 この「読書感想文」では「読書」の結果として己が心の機微が現れ、それを文章とすることで読書感想文が綴られる、とされている。果たしてそれは真だろうか？読書感想文とは読んで字の如く、読書をした感想を記述した文であるように思われる方が多い。しかし、実際の読書感想文とは感想を下敷きにせずとも文書を紡ぐことができる。それは作者の意図を読み解き作文していくという方法だ。ほぼ考察や書評に近い書き方となるが、国語の授業の課題の側面としての読書感想文はこちらの方が適しているのではないか。しかし、この「読書感想文」でも触れられている芸術的側面はこの書き方で作られた読書感想文にも当てはまるのだろうか。これに私はイエスと答えたい。奥の細道は平家物語で語られた道をなぞった旅日記である。平家物語の二次創作としての奥の細道が芸術となるのであれば、今回の問に対しても同様の答えがだせるだろう。 この「読書感想文」では読書の結果として生まれた感想文が芸術たり得るとされている。文書における芸術を拡大解釈し、論評の域まで広げている。ここで問題として提議したいのは論文などの学術的文書は芸術たり得るのかという点だ。私はこれに対して芸術としても良いと考える。「読書感想文」でも述べられている奥の細道の例にもある通り、全ての文書は芸術たり得る「可能性がある」。ここで重要なことはそれを書いた人の意思こそがその文書が芸術たり得るかどうかの分岐点になるのではないか、ということだ。 2022年の哲学の探求 第49号 『芸術とは何か？」という問題はどのように取り組まれるべきか？』という論考では、芸術は鑑賞の候補であることが特徴である、とされている。それはつまり人間の直感的認識がそのものを鑑賞可能と見なすか否かが芸術の分かれ目ということだろう。個々人が何に鑑賞できる可能性を見出すのかということに対しての議論はここでは行わないが、対象に対しての主観的な意識のあり方がある存在の芸術的側面を生み出すということに疑いはないだろう。今現在書かれている文書が今はまだ芸術たり得ない、それを今現在鑑賞する人がいなかったとしても、50年、100年後の誰かがそれを「鑑賞」した時、それは芸術となるのである。「読書感想文」では芸術のリアルタイム性が論じられていたが、それと同時に今芸術ではないものもタイムカプセルのように未来では芸術となる可能性があるということとなる。芸術とはなにかは哲学の分野では盛んに論じられるテーマではあるが、こと読書感想文についてそれが語られたことは少ないだろう。文書は過去と今、そして未来をつなぐ架け橋であり、そこには芸術的鑑賞の側面が常に存在していることを忘れてはならない。それがただの感想文であったとしても </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作品No.6 ほろあま [課題図書 泥濘]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry06/</guid>
      <description>入選 作品情報 応募者名: ほろあま
対象図書: 課題図書 泥濘
区分: 高校生の部(本文 2000字以内)
感想文 泥濘は作品全体を通して陰鬱な空気が漂い、読んでいる自分までも暗い気持ちに引き込まれる。まさにタイトル通り、ずっとぬかるんでいるような感覚だ。 主人公は、自身の作品が失敗に終わり、今風に言えば「ヘラっている」状態だ。しかし、最終的には元の自分を取り戻したかのように下宿へ帰っていく。 この作品の中で、特に印象的なことが2つある。 1つは2章冒頭の「三人まで雪で辷った」という場面だ。単に雪の情景への親しみだけでなく、「自身の内面にある苦しさ」と「外で起きていること」がリンクしているような描写に惹かれる。続いて登場する「行き倒れか転んで気絶をしたかした若い女の人」も、痛々しいイメージを生み出している。 ネガティブな精神状態だと物事を悪く捉えがちだという話があるが、この作品の描写はそれを超越している。主人公の精神が世界に反映され、まるですべての登場人物が悲劇を演じているかのようだ。一個人の小さな精神の変化が世界に影響を与えているような描写、あるいはそう見える文章に私は心惹かれる。「泥濘」は梶井基次郎の創作に対する苦悩を描いた私小説として読めるが、よく読むと虚構を豊富に含んだ劇的な作品だ。 逆に、外の些細なことに主人公の精神が大きく乱される描写もある。読んでいると、主人公が些細なことを気にしすぎだと思ってしまうが、自分にも心当たりがある。どんな孤独な状況でも、自分と他人は意外と密接に関係しているものだ。 2つ目に印象的なのは、冒頭に登場する金や為替といった言葉だ。主人公は失敗により生活に悪影響が出ていると語るが、金銭面での苦しさも垣間見える。その後、主人公は散髪屋へ行ったり、本を買ったり、ビールを飲んだりと金を使う。これは一種の衝動買いのような心理かもしれない。外出してお金を使い、他者とつながりを持つことが、前向きになるための重要なプロセスだと考えられる。しかし、金があるからといって必ずしも前向きになれるわけではない。散髪屋の釜が壊れていたり、求める本が見つからなかったりと、うまくいかない状況が続く。これもまた、先に述べた心情と現実がリンクする表現で、私にとって印象的だ。 このように「泥濘」は全体的に暗くネガティブな雰囲気の作品で、最後まで何か決定的な出来事が起きるわけではない。それでも、最後には微かな救いや希望のようなものを感じさせる。主人公は外で他者と少しずつ関わりを持つが、最終章では最も身近な他者である自分自身を顧みて不安に陥る。そして、最後の場面が地味でありながら強烈だ。銭湯の湯気の匂いによって主人公は我に返るのだ。なんと些細なきっかけだろうか。「泥濘」は人が前を向くための、些細でありながら大切な一連のプロセスを描いているように読める。 同じ作者の「檸檬」のような爽快感はないし、最後までぬかるんでいる印象は拭えない。それでも、少しずつ前に進もうとする意志が感じられる名作だ。私も人生でぬかるんだときには、この作品への聖地巡礼がてら外出し、銀座ライオンで麦酒を飲み、ひとり下宿先へ帰ってみようと思う。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>作品No.7 Copilot [課題図書 なめとこ山の熊]</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/2024/entry07/</guid>
      <description>入選 作品情報 応募者名: Copilot
対象図書: 課題図書 泥濘
区分: 高校生の部(本文 2000字以内)
感想文 講評(クリックで表示) 講評:ほろあま
環境問題につなげるのは、ハッとさせられました。まさに現代にも通じる話なのかもしれませんね。 文明がいくら発達しても、自然との共生は永遠のテーマなのかもしれません。 情景描写の美しさに着目しているのも素晴らしいです。最近のAIは賢いですね。
宮沢賢治の「なめとこ山の熊」は、自然と人間の関わりを深く考えさせられる作品です。この物語は、熊捕りの名人である淵沢小十郎と、彼が住むなめとこ山の風景や熊たちとの関わりを中心に展開されます。 物語の舞台であるなめとこ山は、冷たい霧や雲に包まれた神秘的な場所で、その中で生きる熊たちと熊捕りの名人・淵沢小十郎の姿が描かれています。小十郎は、熊を捕ることを生業としながらも、熊たちに対して深い敬意と理解を持っています。彼の行動や言葉からは、自然と共生することの難しさと美しさが伝わってきます。特に、熊を仕留めた後に小十郎が熊に語りかける場面は、彼の心の葛藤と自然への畏敬の念が感じられ、非常に印象的です。 また、物語の中で描かれる自然の描写は、宮沢賢治の豊かな感性と観察力を感じさせます。なめとこ山の風景や熊たちの動きが生き生きと描かれており、読者はまるでその場にいるかのような臨場感を味わうことができます。特に、熊の親子が月光の中で会話を交わすシーンは、自然の美しさと生命の尊さを強く感じさせます。 小十郎のキャラクターは、単なる熊捕りの名人ではなく、自然と深く関わりながら生きる人間として描かれています。彼の熊に対する態度や、熊を捕ることに対する複雑な感情は、現代の私たちにも共感できる部分が多いです。自然を尊重し、その中で生きることの意味を考えさせられるこの作品は、環境問題が深刻化する現代においても重要なメッセージを持っています。 この作品を通じて、自然と人間の関係について考えさせられると同時に、宮沢賢治の文学の魅力を再確認することができました。自然の中で生きることの厳しさと美しさを描いた「なめとこ山の熊」は、現代においても多くの人々に読まれるべき作品だと思います。宮沢賢治の豊かな表現力と深い洞察力が光るこの作品は、読むたびに新たな発見と感動を与えてくれます。 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
