<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>最新情報 on 夏のわくわく読書感想文コンクール -わくどく-</title>
    <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/</link>
    <description>Recent content in 最新情報 on 夏のわくわく読書感想文コンクール -わくどく-</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Fri, 18 Jul 2025 14:55:00 +0900</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://8f-nai.net/wakdok/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>第3回 夏のわくわく読書感想文コンクールの開催</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20250718_opening/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jul 2025 14:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20250718_opening/</guid>
      <description>第3回 夏のわくわく読書感想文コンクールの情報を公開しました。&#xA;課題図書は夏目漱石の「夢十夜」と小川未明の「月夜と眼鏡」です。 詳細はトップページ の開催概要を確認してください。 昨年度同様に自由図書の部門や小学生低学年の部(800文字以内)もあります。 あまり長い感想文を書く自信がないよ～って方も気軽にご参加ください。&#xA;提出フォームも作成済みです→ 感想文提出フォーム また、2024年開催のアーカイブは第1回夏のわくわく読書感想文コンクール2 (2024) に残してありますので、前回はどんな感じだったのか知りたい方は是非ご覧ください。&#xA;重大な変更があった場合はまたお知らせ にて共有いたします。&#xA;質問があればお問い合わせ からご連絡ください。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2024年 応募作品公開</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20240913_result/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Sep 2024 21:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20240913_result/</guid>
      <description>多数のご応募ありがとうございました。課題図書、自由図書ともに多種多様な感想文が届いて読んでいてとても楽しかったです。&#xA;大人の事情で「第一回 夏の読書感想文コンクール2」となっていますが、要は第二回です。 前回よりも応募数が増えていて非常に嬉しい限りです。&#xA;せっかく集まった読書感想文なので、参加者か否か問わず片っ端から読んじゃおう！&#xA;応募作品一覧 (敬称略) 作品No.1 たーんえー [課題図書 なめとこ山の熊] 課題図書 小学校高学年の部 内閣総理大臣賞 作品No.2 うみ [課題図書 なめとこ山の熊] 課題図書 小学校低学年の部 内閣総理大臣賞 作品No.3 朝からポテチ 世界で一番透きとおった物語 自由図書 小学校高学年の部 内閣総理大臣賞 作品No.4 めふ餅 [課題図書 なめとこ山の熊] 自由図書 高校生の部 内閣総理大臣賞 作品No.5 がくふぁ [自由図書 読書感想文] また、共有ボタンもありますので是非SNSで「感想文の感想文」を書いてみてください！&#xA;作品ページに不備があった場合、問い合わせフォーム もしくはTwitter @horoama にてご連絡お願いします。&#xA;入選者への賞品 上記応募作品一覧のうち、入選した作品の応募者には賞品を送ります。&#xA;後日、配送に関する連絡をいたしますので、その時はよろしくお願いします。&#xA;配送先について主催にバレない匿名での配送方法も用意するつもりですのでご安心ください。&#xA;配送予定の賞品は以下のとおりです。全てオリジナルデザインですのでお楽しみに。&#xA;図書カード ステッカー しおり アクリルスタンド！！ </description>
    </item>
    <item>
      <title>提出用フォーム公開のお知らせ</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20240828_form_open/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Aug 2024 00:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20240828_form_open/</guid>
      <description>第1回 夏のわくわく読書感想文コンクール2の作品投稿のためのフォームの準備ができました。&#xA;URLは以下になります。&#xA;感想文の提出用URL: Google Forms トップページのメニューの「応募フォーム」の欄からもご確認できます。 締め切りの9月2日までに提出をお願いします。再提出は原則禁止ですので、提出前によく確認してください。 フォームに関して質問等があれば、お問い合わせ からお問い合わせください。</description>
    </item>
    <item>
      <title>第1回 夏のわくわく読書感想文コンクール2の開催</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20240724_opening/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2024 14:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20240724_opening/</guid>
      <description>第1回 夏のわくわく読書感想文コンクール2の情報を公開しました。&#xA;課題図書は宮沢賢治の「なめとこ山の熊」と梶井基次郎の「泥濘」です。&#xA;昨年度同様に自由図書の部門もあります。&#xA;また、今回から小学生低学年の部(800文字以内)を用意しました。&#xA;あまり長い感想文を書く自信がないよ～って方も気軽にご参加ください。&#xA;投稿用のフォームは準備中ですので、今しばらくお待ちください。&#xA;また、2023年開催のアーカイブは第1回夏のわくわく読書感想文コンクール (2023) に残してありますので、前回はどんな感じだったのか知りたい方は是非ご覧ください。&#xA;重大な変更があった場合はまたお知らせ にて共有いたします。&#xA;質問があればお問い合わせ からご連絡ください。</description>
    </item>
    <item>
      <title>第1回入選者賞品の紹介</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230919_prise/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 18:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230919_prise/</guid>
      <description>先日、第1回 夏のわくわく読書感想文コンクールの入選者へ商品の発送を行いました。 賞品の内容を入選者しか見られないのはもったいないので、ここで賞品を紹介したいと思います。&#xA;図書カード 今回、オリジナルデザインの図書カードを作成しました。 オレンジと白と黒という配色は小説版「ワンス・アポン・ア・タイム・イン・ハリウッド」 の日本語版をその昔、ハリウッドで の装丁を意識しました。&#xA;あとは馬鹿デカい字で「読書感想文コンクール」と書かれた図書カードって面白いだろうなと考えて、一番目に入るように配置しています。 白のローマ字でもコンクール名を記載しているのは「空戦魔導士候補生の教官」のタイトルリスペクトです。 あとは、図書カードそのものを入選者の証明書のように使えるように、その旨を記載してわかりやすく「優勝」という文字も付けました。 これで職務質問にあってもカードを見せれば「入選者でしたか…失礼しました」とことなきを得られるでしょう。&#xA;下部に申し訳程度で入れている女学生のイラストは今話題のAIで作成しています。 ただ、下絵を作成する技術もイメージした画像を生成できるプロンプトを知ってるわけでもありません。 なので、フリー素材の複数画像をコラージュして目的の画像をおおまかに作成し、それにi2iをして作成しています。 とはいえ、それでも1発で目的の絵が生成できなかったので、手で直接細かいところを加筆してまたi2iを実行というのを何度か繰り返しています。結局、全体的に手で直してるのであまり省力化できてない気もします。 時間がなかったので今回はこうなりましたが、次回があればちゃんとイラストレーターさんに依頼してみたいものです。&#xA;しおり 読書感想文コンクールの賞品を考えるとやはり読書に関するものを用意したくなります。 そこで思いついたのがオリジナルデザインのしおりです。&#xA;表側には突如生えた公式マスコット「わくどくん」を置きました。 あとはコンクールのタイトルを入れて気づきました。 他に配置できるものがない…&#xA;空きスペースは余りまくりなので表にはとりあえずこのサイトのQRコードを載せました。 ただ、URLを/wakdok/以下ではなくサブドメインで作った方が良かったかなとか思って今更ですが後悔してます。 まぁ、たとえ今後URLが変わることがあってもリダイレクトするようには設定するつもりではある。&#xA;裏側ですが、先述のとおり置くものがないので公式サイトトップにもある青空の画像とキャッチコピーを載せました。 そして、端には原稿用紙の網を入れて読書感想文コンクールっぽさを味付けしました。&#xA;(めちゃ余りまくってるので欲しい人は渡します。欲しくなくても渡すかも。)&#xA;ステッカー ステッカーはそのまま公式マスコットで作りました。 ここで公式マスコット「わくどくん」について説明しましょう。 えー、特に設定とかもないです。体が本でできていて、ページ部分から手足が生えています。 なんだか、過去に100万回作られてそうなデザインです。多分探せばこの世に全く同じ奴いると思います。 表紙にあるゆるい感じの顔はアドベンチャー・タイムのBMOを参考にしています。参考にしているというかまんまですね。&#xA;以上</description>
    </item>
    <item>
      <title>2023年 応募作品公開</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230908_result/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Sep 2023 18:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230908_result/</guid>
      <description>多数のご応募ありがとうございました。課題図書、自由図書ともに興味深い感想文が集まり、とても嬉しい限りです。&#xA;このコンクールは、元々は自分1人でも参加すればいいかな？と考えて、読書感想文コンクールのパロディサイトみたいなものがあると面白いだろう、といったノリで始めようと思ったものです。(なので主催の私も普通に応募してます)&#xA;Twitterで開催を告知したところ、意外と他の人も参加してくれそうな手応えを感じて、せっかくならと賞品の作成やWebサイトの改善などを仕上げて来ました。&#xA;そして、いよいよ応募作品の公開の日です。&#xA;コンクール参加者以外も今回集まった読書感想文を読んでみて、本に興味を持ったり、読んだことのある本について新しい発見をしたりときっと楽しめることでしょう。&#xA;とにかく、みなさんに言いたいのは。&#xA;せっかく集まった読書感想文、みんなで読もう！！！ もう一度言います。 せっかく集まった読書感想文、みんなで読もう！！！ 応募作品一覧 (敬称略) 作品No.1 p-hone [課題図書 三尺角] 課題図書 小学校高学年の部 内閣総理大臣賞 作品No.2 末茶藻中 [課題図書 ごん狐] 課題図書 高校生の部 内閣総理大臣賞 作品No.3 甘味小麦 [自由図書 うかる！データベーススペシャリスト2023年版] 自由図書 小学校高学年の部 内閣総理大臣賞 作品No.4 がくふぁ [自由図書 読んでいない本について堂々と語る本] 自由図書 高校生の部 内閣総理大臣賞 作品No.5 ほろあま [課題図書 三尺角(泉鏡花)] 作品No.6 ほろあま [課題図書 ごん狐(新美南吉)] 作品No.7 ChatGPT [課題図書 ごん狐(新美南吉)] 作品ページについて 応募された作品をそのまま公開することを心がけていますが、一部表示の問題で改行、空白などの修正を入れたものがあります。何卒ご理解の程よろしくお願いします。 各作品ページにて講評と縦書きPDFを記載してあります。スマホだと縦書きPDFは正しく表示されないと思います。&#xA;また、共有ボタンもありますので是非SNSで「感想文の感想文」を書いてみてください！&#xA;作品ページに不備があった場合、問い合わせフォーム もしくはTwitter @horoama にてご連絡お願いします。&#xA;入選者への賞品 上記応募作品一覧のうち、入選した作品の応募者には賞品を送ります。&#xA;後日、配送に関する連絡をいたしますので、その時はよろしくお願いします。&#xA;配送先について主催にバレない匿名での配送方法も用意するつもりですのでご安心ください。&#xA;配送予定の賞品は以下のとおりです。全てオリジナルデザインですのでお楽しみに。&#xA;図書カード ステッカー しおり </description>
    </item>
    <item>
      <title>入選者への賞品について</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230814_card/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 18:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230814_card/</guid>
      <description>夏休みも中盤戦ですが、いかがお過ごしでしょうか。すでに夏の楽しい思い出がたくさんできた人もいるでしょう。 しかし、うかうかしてもいられません。読書感想文提出の期限まであと3週間となりました。 参加予定の皆さまはもう課題図書を読みましたでしょうか？はたまた自由図書で何を読むか決めたでしょうか？ なかなかモチベーションが上がらないという人に朗報です。&#xA;今回、本コンクールの入賞者に賞品を贈呈することが決まりました。&#xA;コンクールがどこかでバズらない限りは参加者全員分くらいの賞品は用意する想定です。 賞品は以下の通りです。&#xA;オリジナル図書カード 実際に使えるオリジナルデザイン図書カードを贈呈します。 以下のデザインはあくまで仮のものです。今後変更になる可能性がありますのでご了承ください。&#xA;オリジナル図書カードデザイン 公式わくどくステッカー デザインは未定です。PCやスマホに貼りやすいおしゃれなものを目指して作成中ですので少々お待ちください。&#xA;是非参加を！ 現在決まっているノベルティは以上の2つです。 気分が乗れば他にもノベルティを用意するかもしれません。是非参加してレアなグッズをゲットしましょう！&#xA;以下のリンクから参加表明をすることができます。感想文提出に参加表明は不要ですが、自分を追い込むことができるのでおすすめです。&#xA;参加表明をツイート </description>
    </item>
    <item>
      <title>提出用フォーム公開のお知らせ</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230801_forms/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2023 21:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230801_forms/</guid>
      <description>暑い日が続いていますがいかがお過ごしでしょうか。&#xA;気づけば8月に入り、暑さのピークを迎えようとしています。 くれぐれも体調管理にはお気をつけください。&#xA;さて、第1回 夏のわくわく読書感想文コンクールの作品投稿のためのフォームの準備ができました。&#xA;URLは以下になります。&#xA;感想文の提出用URL: Google Forms トップページのメニューの「応募フォーム」の欄からもご確認できます。 締め切りの9月4日までに提出をお願いします。再提出は原則禁止ですので、提出前によく確認してください。 フォームに関して質問等があれば、お問い合わせ からお問い合わせください。</description>
    </item>
    <item>
      <title>課題図書決定のお知らせ</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230723_assigned_books/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jul 2023 21:25:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230723_assigned_books/</guid>
      <description>課題図書1 「ごん狐」新美南吉&#xA;青空文庫 誰しもが学校の教科書で読んだことのある本を選定しました。 誰しも読んだことがあるからこそ、改めて読み直すことで新たな発見をすることができ、より深く新美南吉の文章の世界に入り込むことができるでしょう。 そして、夏休みに読書感想文を書いていた頃を、当時読んだ作品を通して思い出が蘇ることを期待しています。&#xA;課題図書1 「三尺角」泉鏡花&#xA;青空文庫 おそらく読んだことのある方が少ないであろう作品を選びました。 美しくも不思議な泉鏡花の作風をこの夏を期に触れてみるのはいかがでしょうか。 難しい作品かもしれませんが、自由な解釈で読んでみてください。</description>
    </item>
    <item>
      <title>提出方法変更のお知らせ</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230723_update_rules/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jul 2023 19:55:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230723_update_rules/</guid>
      <description>変更内容 申し訳ございませんが、以下の通り提出方法を変更しました。 何卒ご理解の程よろしくお願いします。&#xA;古: WebサイトURLでの提出を受け付ける&#xA;新: WebサイトURLでの提出を受け付けない&#xA;そのため、ブログや個人サイトに投稿した感想文を提出することは受け付けることはできません。&#xA;変更理由 もともとは応募の間口を広げる意図でブログや個人サイトのURLでの投稿を受け付ける方針でした。&#xA;しかし、WebサイトURLの提出を受け付けないことで、以下のようなメリットがあると考え提出方法の変更を決めました。&#xA;本Webサイト上で他作品含め同じタイミングで感想文が初公開されることで、感想文を読む方々の同時体験性が上がり本企画の盛り上がりに貢献できる ブログや個人サイトのデザインなど、本文以外の要素に起因するバイアスを取り除くことができる 応募期間内での感想文の修正を不可能にすることで、夏休みの宿題のような提出の厳格さを追体験できる 締切後に実施する応募作品公開(9/8予定)の後でしたら、応募者のお好きなタイミングで自由に作品を公開してかまいません。また、主催者側は本Webサイトでの公開以外に応募者の許可なく作品を利用することはありません。</description>
    </item>
    <item>
      <title>第1回 夏のわくわく読書感想文コンクールの開催</title>
      <link>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230721_opening/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jul 2023 11:39:00 +0900</pubDate>
      <guid>https://8f-nai.net/wakdok/post/20230721_opening/</guid>
      <description>第1回 夏のわくわく読書感想文コンクールの情報を公開しました。 まだ不足している情報がありますが、順次追記・修正していきたいと思います。 課題図書は未決定ですので少々お待ちください。 自由図書部門に応募したい方は、最低限情報が公開できているので感想文作成に着手しても問題ないかと思います。 重大な変更があった場合はまた「お知らせ」にて共有いたします。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
